<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-12T22:51:04+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><entry><title type="html">Sợ</title><link href="/blog/2019/03/01/so.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sợ" /><published>2019-03-01T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-01T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/01/so</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/01/so.html">&lt;p&gt;Hình như ai cũng có một nỗi sợ nào đó ở trong lòng. Sợ mất người thân, sợ cô đơn, sợ nghèo, sợ cuộc đời vô ích, sợ tương lai, sợ thằn lằn… Rất nhiều nỗi sợ vớ vẩn mà nói ra ai cũng phải buồn cười, ví dụ như mình sợ dẫm phải c*t chó khi đi ngoài đường vậy. Sáng nào trên con đường đi làm của mình cũng có một vài bãi. Nhất là khi trời mưa thì trông thật là khiếp. Không chỉ mỗi khu mình ở mà nó rải rác khắp nơi từ công viên, rừng cho tới trung tâm thành phố hoa lệ. Mình nhớ một lần nhóm Wake Up đi thực tập thiền hành trong một khu rừng nhỏ, có một em trai đang bước đi rất thanh thoát và nhẹ nhàng thì bỗng… bép :joy:. Hay một lần thấy 2 thanh niên tay bê loa xập xình vừa đi vừa nhảy thì bỗng nhiên 1 thanh niên đứng hình, thanh niên còn lại thì cười ngặt nghẽo nhìn thanh niên kia đi vào bãi cỏ để miết :joy:. Có lần mình mải ngắm mây trời xong dẫm phải có 1 tẹo mà trượt chân tí ngã thế nên nó mới ám ảnh vậy.&lt;br /&gt;
Nỗi sợ nhỏ là thế nhưng nó gom góp thành nỗi giận, giận những người dắt chó đi dạo ý thức hơi thiếu. Để hết giận thì mình thực hành hiểu và thương. Có lẽ khu phố 15 người dắt chó đi chơi thì 2 người quên túi đựng phân chẳng hạn. Hay hôm đó gớm quá họ không dám nhặt. Vậy thôi mình đỡ bực.&lt;br /&gt;
Vì sao mình nói chuyện nỗi sợ? Đó là vì mình nhận ra khi đứng trước những quyết định lớn của cuộc đời mình hay vấp phải những nỗi sợ. Có nỗi sợ mơ hồ, có nỗi sợ rõ ràng và hiện hữu ngay đó. Nó từ đâu tới, mình có thể làm gì? Điều đầu tiên là phải chấp nhận sự có mặt của nó, gọi đúng tên nó. Ví dụ như cái nỗi sợ dẫm phải c*t chó ở trên là vì nỗi sợ bẩn của mình chẳng hạn. Vì biết vậy nên mình hay lẩm bẩm câu “Không dơ cũng không sạch. Bát-nhã ba-la-mật không có pháp nào hơn”. Và vì nó là một cái nỗi sợ buồn cười nên thi thoảng mình lại được cười một cách vô tư với nó. Còn các nỗi sợ to hơn thì sao, từ từ, mình sẽ xử lý từng bạn một, không lo :blush:.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hình như ai cũng có một nỗi sợ nào đó ở trong lòng. Sợ mất người thân, sợ cô đơn, sợ nghèo, sợ cuộc đời vô ích, sợ tương lai, sợ thằn lằn… Rất nhiều nỗi sợ vớ vẩn mà nói ra ai cũng phải buồn cười, ví dụ như mình sợ dẫm phải c*t chó khi đi ngoài đường vậy. Sáng nào trên con đường đi làm của mình cũng có một vài bãi. Nhất là khi trời mưa thì trông thật là khiếp. Không chỉ mỗi khu mình ở mà nó rải rác khắp nơi từ công viên, rừng cho tới trung tâm thành phố hoa lệ. Mình nhớ một lần nhóm Wake Up đi thực tập thiền hành trong một khu rừng nhỏ, có một em trai đang bước đi rất thanh thoát và nhẹ nhàng thì bỗng… bép :joy:. Hay một lần thấy 2 thanh niên tay bê loa xập xình vừa đi vừa nhảy thì bỗng nhiên 1 thanh niên đứng hình, thanh niên còn lại thì cười ngặt nghẽo nhìn thanh niên kia đi vào bãi cỏ để miết :joy:. Có lần mình mải ngắm mây trời xong dẫm phải có 1 tẹo mà trượt chân tí ngã thế nên nó mới ám ảnh vậy. Nỗi sợ nhỏ là thế nhưng nó gom góp thành nỗi giận, giận những người dắt chó đi dạo ý thức hơi thiếu. Để hết giận thì mình thực hành hiểu và thương. Có lẽ khu phố 15 người dắt chó đi chơi thì 2 người quên túi đựng phân chẳng hạn. Hay hôm đó gớm quá họ không dám nhặt. Vậy thôi mình đỡ bực. Vì sao mình nói chuyện nỗi sợ? Đó là vì mình nhận ra khi đứng trước những quyết định lớn của cuộc đời mình hay vấp phải những nỗi sợ. Có nỗi sợ mơ hồ, có nỗi sợ rõ ràng và hiện hữu ngay đó. Nó từ đâu tới, mình có thể làm gì? Điều đầu tiên là phải chấp nhận sự có mặt của nó, gọi đúng tên nó. Ví dụ như cái nỗi sợ dẫm phải c*t chó ở trên là vì nỗi sợ bẩn của mình chẳng hạn. Vì biết vậy nên mình hay lẩm bẩm câu “Không dơ cũng không sạch. Bát-nhã ba-la-mật không có pháp nào hơn”. Và vì nó là một cái nỗi sợ buồn cười nên thi thoảng mình lại được cười một cách vô tư với nó. Còn các nỗi sợ to hơn thì sao, từ từ, mình sẽ xử lý từng bạn một, không lo :blush:.</summary></entry><entry><title type="html">Gửi Đậu Đậu - cô bạn bị chứng OCD của mình</title><link href="/blog/2019/02/28/thu-gui-dau-dau.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gửi Đậu Đậu - cô bạn bị chứng OCD của mình" /><published>2019-02-28T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-28T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/28/thu-gui-dau-dau</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/28/thu-gui-dau-dau.html">&lt;p&gt;Sáng nay mình lại đi làm muộn, đều đặn tuần 2 bữa. Ra khỏi nhà một đoạn rồi mình còn chạy về lại để xem bếp đã tắt chưa, lò sưởi có còn bật không nữa. Mọi thứ đã yên ổn, mình yên tâm ra khỏi nhà. 5 phút sau mình thắc mắc không biết mình đã khóa cửa chưa nhỉ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đậu Đậu thấy có buồn cười không, cái đứa mà cậu thấy rất ổn đấy thi thoảng lại như vậy đấy. Và mình biết là không phải chỉ có mỗi mình như vậy đâu vì mình hỏi rồi, mấy thằng bạn rất tỉnh của mình cũng bị vậy. Hôm nay thì mình thấy vui khi mình bị vậy vì nó là cơ hội tốt để mình nhìn sâu vào cái chứng đó, để biết đâu mình giúp được Đậu Đậu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đầu tiên là mình ngừng lại cái việc băn khoăn xem cửa khoá chưa vì cửa có khoá hay không thì mình có quay lại được nữa đâu, mình trên xe buýt rồi. Thay vào đó mình ngồi hít vào thở ra 10 lần. Cái sự lắng lại đó giúp mình đủ tĩnh để hiểu ra là sao sáng nay mình lại thế. Nguyên nhân đầu là cách đây 3 tuần mình đi vắng 4 hôm, mình đinh ninh là lò sưởi đã tắt rồi nhưng lúc về thì hoá ra nó vẫn bật suốt mấy ngày. Mình trách bản thân và mất niềm tin một ít. Nguyên nhân thứ hai là tuần này là tuần đầu tiên mình ngồi làm một mình, không có em Trăng cùng nhóm nữa, em nghỉ việc làm cho công ty mới rồi. Cả ngày mình chả nói với ai trừ việc báo cáo công việc với sếp, nó làm mình thẫn thờ suốt mấy ngày liền. Nguyên nhân cuối mình tìm ra là sáng nay ngủ dậy mình nằm đọc facebook, ít tin vui và đọc nhiều nó cũng làm mình rối loạn một chút. Vậy thôi, 3 nguyên nhân và cái kết là buổi sáng ngẩn ngơ quên cái này, nhớ cái kia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biết được nguyên nhân rồi nên hôm nay mình ra ăn trưa nói chuyện với các chị đồng nghiệp nhóm khác nhiều hơn. Mình sẽ tha thứ cho bản thân vì cái lần quên tắt lò sưởi đấy và ngày mai mình sẽ không đọc facebook sau khi ngủ dậy nữa Đậu Đậu ạ. Khi khoá cửa, mình sẽ hít thở và chỉ khoá cửa thôi, không nghĩ về tương lai, quá khứ gì hết. Khoá xong rồi thì thôi, đi thôi, không lăn tăn gì nữa và mình sẽ tiếp tục đặt niềm tin vào bản thân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình biết cái chứng OCD nó ám ảnh và làm khổ Đậu Đậu lâu lắm rồi. Có thể vì một nguyên nhân nào đó trong quá khứ làm cậu mất niềm tin vào bản thân mình. Có khi chỉ vì Đậu Đậu thương mọi người quá nên cũng sợ nhỡ mình làm đau ai mà không biết. Nhưng mình tin là Đậu Đậu có thể làm được bắt đầu bằng việc tìm ra đúng nguyên nhân và thay đổi để những chuyện đó không lặp lại nữa. Sáng nay mình gửi cho Đậu Đậu một quyển sách, trong đó có câu chuyện của nhà văn Tolstoy về ba câu hỏi: thời gian nào quan trọng nhất, người nào quan trọng nhất và công việc nào quan trọng nhất? Đậu Đậu đọc là sẽ tìm được câu trả lời. Đậu Đậu thử thực hành những điều trong đó nữa nhé. Nó giúp mình nhiều lắm và mình mong nó sẽ giúp được Đậu Đậu như nó giúp mình vậy.&lt;br /&gt;
Bạn của Bel,&lt;br /&gt;
Hường&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Sáng nay mình lại đi làm muộn, đều đặn tuần 2 bữa. Ra khỏi nhà một đoạn rồi mình còn chạy về lại để xem bếp đã tắt chưa, lò sưởi có còn bật không nữa. Mọi thứ đã yên ổn, mình yên tâm ra khỏi nhà. 5 phút sau mình thắc mắc không biết mình đã khóa cửa chưa nhỉ?</summary></entry><entry><title type="html">Dũng cảm để viết</title><link href="/blog/2019/02/27/dung-cam-de-viet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dũng cảm để viết" /><published>2019-02-27T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-27T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/27/dung-cam-de-viet</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/27/dung-cam-de-viet.html">&lt;p&gt;Tôi ước có thật nhiều người đi trước chia sẻ những khó khăn, những cảm xúc không dễ dàng mà họ có trong cuộc đời và cái cách họ vượt qua chúng. Để cho thế hệ sau chúng tôi được học. Dù biết rằng không có một công thức chung nào cho việc giải quyết khó khăn của từng người nhưng ít ra những người đi sau như chúng tôi có một chút đường đi.&lt;br /&gt;
Chúng ta có rất nhiều giáo lý, có môn đạo đức, có luật pháp, có tôn giáo, có đủ thứ luân lý trong sách vở nhưng nếu được nghe trực tiếp từ câu chuyện thật của một người mình biết, tôi nghĩ vẫn dễ cảm hơn nhiều. Tôi hiểu không phải ai cũng muốn hay cũng đủ dũng cảm để viết ra câu chuyện của mình và nhiều khi dũng cảm thì có những không biết viết ra làm sao.&lt;br /&gt;
Tôi thích ông Vũ Trọng Phụng bởi vì ông là tác giả của quyển “Làm đĩ” - cái quyển sách mà tôi cho là mang nhiều tình thương và sự giáo dục giới tính trong đó, ông đã dám viết ra nó. Có rất nhiều chuyện từ cái thời của ông mà tôi thấy cho đến bây giờ ở Việt Nam mình vẫn còn nhiều lắm.&lt;br /&gt;
Dạo gần đây cái thói quen là khi làm việc chán là vào kiểm tra facebook lại mới trở lại với tôi. Và tôi mới phát hiện ra là khi nào không an trong lòng là tôi lại thấy ai cũng có vấn đề, tôi lại có nhu cầu đi bình luận, đi khuyên răn người khác sống sao cho phải. May là tôi dừng được, may là tôi chưa đi nói những lời sáo rỗng. May mà tôi biết mình đang bất an và may là cuộc sống còn có vô vàn điều bình an để kéo tôi lại. Dù sao thì tôi vẫn luôn mong mọi người có nhiều bình an và biết đâu họ sẽ kể cho tôi nghe vì sao họ có được những bình an như vậy :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi ước có thật nhiều người đi trước chia sẻ những khó khăn, những cảm xúc không dễ dàng mà họ có trong cuộc đời và cái cách họ vượt qua chúng. Để cho thế hệ sau chúng tôi được học. Dù biết rằng không có một công thức chung nào cho việc giải quyết khó khăn của từng người nhưng ít ra những người đi sau như chúng tôi có một chút đường đi. Chúng ta có rất nhiều giáo lý, có môn đạo đức, có luật pháp, có tôn giáo, có đủ thứ luân lý trong sách vở nhưng nếu được nghe trực tiếp từ câu chuyện thật của một người mình biết, tôi nghĩ vẫn dễ cảm hơn nhiều. Tôi hiểu không phải ai cũng muốn hay cũng đủ dũng cảm để viết ra câu chuyện của mình và nhiều khi dũng cảm thì có những không biết viết ra làm sao. Tôi thích ông Vũ Trọng Phụng bởi vì ông là tác giả của quyển “Làm đĩ” - cái quyển sách mà tôi cho là mang nhiều tình thương và sự giáo dục giới tính trong đó, ông đã dám viết ra nó. Có rất nhiều chuyện từ cái thời của ông mà tôi thấy cho đến bây giờ ở Việt Nam mình vẫn còn nhiều lắm. Dạo gần đây cái thói quen là khi làm việc chán là vào kiểm tra facebook lại mới trở lại với tôi. Và tôi mới phát hiện ra là khi nào không an trong lòng là tôi lại thấy ai cũng có vấn đề, tôi lại có nhu cầu đi bình luận, đi khuyên răn người khác sống sao cho phải. May là tôi dừng được, may là tôi chưa đi nói những lời sáo rỗng. May mà tôi biết mình đang bất an và may là cuộc sống còn có vô vàn điều bình an để kéo tôi lại. Dù sao thì tôi vẫn luôn mong mọi người có nhiều bình an và biết đâu họ sẽ kể cho tôi nghe vì sao họ có được những bình an như vậy :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Ghen</title><link href="/blog/2019/02/26/ghen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ghen" /><published>2019-02-26T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-26T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/26/ghen</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/26/ghen.html">&lt;p&gt;Đó là lúc tôi vừa bước xuống xe buýt chuẩn bị sang đường, tự nhiên hình ảnh quá khứ của một em bé 3 tuổi ùa về. Em bé đó khóc lóc ăn vạ ở vườn hoa đường Thanh Niên không cho mẹ chụp ảnh chung với bố. Em bé đó là tôi hơn 26 năm về trước.&lt;br /&gt;
Năm tôi 3 tuổi một ngày đang ngồi chơi ở ngoài hè thì bố về, mọi người bảo Hường chào bố đi nhưng tôi ngơ ngác. Bố là ai? Ngày mẹ sinh tôi thì bố không ở nhà, bố đi làm thợ lò hơi ở Tiệp Khắc. 3 năm sau đó bố mới về.&lt;br /&gt;
Tết năm đó bố mẹ đưa tôi đi chụp ảnh ở vườn hoa cùng các cô bác trong nhà máy. Đứa bé 3 tuổi bướng bỉnh vẫn không hiểu sao mẹ của nó lại cứ phải chụp ảnh riêng với “chú đó”. Nó gào khóc ăn vạ, nó cảm thấy bị mẹ phản bội. Đến mấy năm sau đó thi thoảng nhìn lại cái ảnh nó vẫn ghét và muốn đem vứt đi đâu đó dù nó quen với bố rồi, dù bố rất chiều nó và từ bé đến lớn chỉ đánh nó đúng một lần.&lt;br /&gt;
Dần nó lớn lên và quên mất.&lt;br /&gt;
Tôi đã từng nghĩ bạn trai cũ của tôi là nguyên nhân khiến tôi biết thế nào là ghen tuông. Ban đầu tôi hồn nhiên mặc kệ mọi thứ, tôi tin tưởng. Bạn trai tôi không thích tôi như vậy, nếu tôi như vậy tức là tôi không đủ quan tâm. Bạn khoe với tôi là có rất nhiều bạn là con gái, bạn còn có nhiều bạn gái cũ nữa… Và tôi ghen. Mệt mỏi vô cùng… cho cả hai.&lt;br /&gt;
Thì ra cái hạt giống ghen tuông nó đã có trong tôi từ lâu hơn thế. Mà có thể từ lâu hơn nữa, từ trước khi tôi sinh ra cũng nên. Tôi đã bỏ đọc mấy tin gia đình giật gân trên báo lá cải từ hơn chục năm về trước vì tôi nghĩ nó chỉ tưới tẩm thêm cái hạt giống ghen tuông đó trong tôi. Bỏ đọc mấy cái tin thì tôi cũng dễ thở hơn hẳn. Rồi tôi may mắn được học cách làm bạn với cảm xúc của mình. Nó đến rồi nó đi, chỉ cần thở, quan sát và mỉm cười với nó.&lt;br /&gt;
Ghen tuông không chỉ ở trong mối quan hệ nam nữ mà còn có trong cả mối quan hệ bạn bè. Có lúc tôi thấy bạn tôi bực dọc chỉ vì tôi chơi thân với bạn khác, cái bạn mà bạn tôi không thích. Khổ thân bạn, khổ thân tôi.&lt;br /&gt;
Ghen tuông là một thứ vướng mắc. Nếu không có nó thì cuộc đời của ta sẽ đẹp hơn rất nhiều. Nhưng nếu không tránh được nó thì ta nên làm bạn với nó, đừng hắt hủi nó lên người ta thương. Đừng tưới tẩm để nó lớn hơn ta, kiểm soát ta rồi một ngày nó làm “hỏng hết cả bánh kẹo”.&lt;br /&gt;
Có một cái câu chúc mà tôi không được ưa cho lắm đó là “Chúc anh/em tuổi mới ngày càng yêu em/anh nhiều hơn”. Lạ lùng ghê, sao đấy lại là câu chúc cho người mình yêu?&lt;br /&gt;
À mà còn rất nhiều người vô tình cho rằng việc đùa cợt làm cho các cặp đôi nghi ngờ lẫn nhau là vui vẻ. Nếu thương bạn mình thì hãy giúp họ gần nhau hơn, hiểu nhau hơn, thật đấy.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đó là lúc tôi vừa bước xuống xe buýt chuẩn bị sang đường, tự nhiên hình ảnh quá khứ của một em bé 3 tuổi ùa về. Em bé đó khóc lóc ăn vạ ở vườn hoa đường Thanh Niên không cho mẹ chụp ảnh chung với bố. Em bé đó là tôi hơn 26 năm về trước. Năm tôi 3 tuổi một ngày đang ngồi chơi ở ngoài hè thì bố về, mọi người bảo Hường chào bố đi nhưng tôi ngơ ngác. Bố là ai? Ngày mẹ sinh tôi thì bố không ở nhà, bố đi làm thợ lò hơi ở Tiệp Khắc. 3 năm sau đó bố mới về. Tết năm đó bố mẹ đưa tôi đi chụp ảnh ở vườn hoa cùng các cô bác trong nhà máy. Đứa bé 3 tuổi bướng bỉnh vẫn không hiểu sao mẹ của nó lại cứ phải chụp ảnh riêng với “chú đó”. Nó gào khóc ăn vạ, nó cảm thấy bị mẹ phản bội. Đến mấy năm sau đó thi thoảng nhìn lại cái ảnh nó vẫn ghét và muốn đem vứt đi đâu đó dù nó quen với bố rồi, dù bố rất chiều nó và từ bé đến lớn chỉ đánh nó đúng một lần. Dần nó lớn lên và quên mất. Tôi đã từng nghĩ bạn trai cũ của tôi là nguyên nhân khiến tôi biết thế nào là ghen tuông. Ban đầu tôi hồn nhiên mặc kệ mọi thứ, tôi tin tưởng. Bạn trai tôi không thích tôi như vậy, nếu tôi như vậy tức là tôi không đủ quan tâm. Bạn khoe với tôi là có rất nhiều bạn là con gái, bạn còn có nhiều bạn gái cũ nữa… Và tôi ghen. Mệt mỏi vô cùng… cho cả hai. Thì ra cái hạt giống ghen tuông nó đã có trong tôi từ lâu hơn thế. Mà có thể từ lâu hơn nữa, từ trước khi tôi sinh ra cũng nên. Tôi đã bỏ đọc mấy tin gia đình giật gân trên báo lá cải từ hơn chục năm về trước vì tôi nghĩ nó chỉ tưới tẩm thêm cái hạt giống ghen tuông đó trong tôi. Bỏ đọc mấy cái tin thì tôi cũng dễ thở hơn hẳn. Rồi tôi may mắn được học cách làm bạn với cảm xúc của mình. Nó đến rồi nó đi, chỉ cần thở, quan sát và mỉm cười với nó. Ghen tuông không chỉ ở trong mối quan hệ nam nữ mà còn có trong cả mối quan hệ bạn bè. Có lúc tôi thấy bạn tôi bực dọc chỉ vì tôi chơi thân với bạn khác, cái bạn mà bạn tôi không thích. Khổ thân bạn, khổ thân tôi. Ghen tuông là một thứ vướng mắc. Nếu không có nó thì cuộc đời của ta sẽ đẹp hơn rất nhiều. Nhưng nếu không tránh được nó thì ta nên làm bạn với nó, đừng hắt hủi nó lên người ta thương. Đừng tưới tẩm để nó lớn hơn ta, kiểm soát ta rồi một ngày nó làm “hỏng hết cả bánh kẹo”. Có một cái câu chúc mà tôi không được ưa cho lắm đó là “Chúc anh/em tuổi mới ngày càng yêu em/anh nhiều hơn”. Lạ lùng ghê, sao đấy lại là câu chúc cho người mình yêu? À mà còn rất nhiều người vô tình cho rằng việc đùa cợt làm cho các cặp đôi nghi ngờ lẫn nhau là vui vẻ. Nếu thương bạn mình thì hãy giúp họ gần nhau hơn, hiểu nhau hơn, thật đấy.</summary></entry><entry><title type="html">Mẹ và bé</title><link href="/blog/2019/02/25/me-va-be.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mẹ và bé" /><published>2019-02-25T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-25T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/25/me-va-be</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/25/me-va-be.html">&lt;p&gt;Một em bé 7 tuổi nói với tôi rằng: “Mẹ con hay đánh, hay quát con, mẹ con không thương con, nhiều lúc con chỉ muốn chết quách đi cho rồi”. Ngẫm ra hồi 7 tuổi tôi cũng từng có những suy nghĩ như thế. 7 tuổi có còn là bé không? Hiển nhiên quá rồi còn hỏi, có người 37 tuổi vẫn còn mông lung và mải chơi như một đứa trẻ vậy. Bọn trẻ con 7 tuổi thì trông ngây thơ hơn nhưng mà cũng bắt đầu có nhiều suy nghĩ lắm rồi.&lt;br /&gt;
Trở lại với cô bé 7 tuổi kia tôi ngồi kiên nhẫn giải thích cho cô bé chết là như thế nào. Là người ta bỏ con vào quan tài, chôn xuống đất, con sẽ ngủ mãi ở đó một mình cùng giun dế. Nhưng tệ hơn con không được nhìn thấy em con, mẹ con, thấy cô, thấy những người con thương nữa… Tôi kể cho em nghe về một ngày của mẹ cô bé từ sáng sớm cho đến khi tối mịt. Mẹ em thương các con nên đi làm để các con có đồ ăn, có quần áo mặc, được đi học… Vậy mà tối về nhiều khi em làm nũng, đòi hỏi, nghịch ngợm trong khi mẹ đang mệt nên mẹ mới quát em. Cô bé nghe một hồi rồi bảo thôi tôi đừng kể nữa, cô bé gần khóc đến nơi rồi.&lt;br /&gt;
Vậy đấy, ngoài đủ ăn đủ mặc đủ chơi, bọn trẻ con cần nhiều quan tâm và tình thương lắm. Chúng nó cần lắng nghe dù những câu chuyện bọn nó kể chẳng đâu vào đâu. Chúng nó cần người chơi cùng, hiểu nó chứ không phải là người ngồi đó trông chúng nó và tâm trí để đi đâu.&lt;br /&gt;
Thế mẹ cô bé có cần được lắng nghe không? Có chứ. Mẹ cô bé vẫn còn rất trẻ nhưng đã có đủ thứ lo toan, trách nhiệm trong công việc, trong gia đình. Ngoài ra thì còn những thứ buồn lo khác như mình lên cân, mình không đủ đẹp hay mình còn có trách nhiệm đi giải cứu thế giới mạng nơi đầy rẫy các nạn nhân nhưng cứ nghĩ mình là dũng sĩ (như cô Hường í chẳng hạn).&lt;br /&gt;
Tôi nghĩ mình lớn lên không quá hư hỏng cũng một phần vì tôi cảm nhận được nỗi vất vả, khổ tâm của mẹ tôi từ khi tôi còn rất nhỏ. Em bé kia cũng vậy, tôi tin em hiểu tôi nói gì. Tôi mong mẹ cô bé sẽ đọc được những điều trên tôi viết để ít nhất là hiểu em bé hơn và có thể giúp em bé hiểu mẹ hơn. Tôi biết là em bé yêu mẹ nhiều lắm và mẹ em cũng yêu em hơn bất cứ thứ gì trên cuộc đời này.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Một em bé 7 tuổi nói với tôi rằng: “Mẹ con hay đánh, hay quát con, mẹ con không thương con, nhiều lúc con chỉ muốn chết quách đi cho rồi”. Ngẫm ra hồi 7 tuổi tôi cũng từng có những suy nghĩ như thế. 7 tuổi có còn là bé không? Hiển nhiên quá rồi còn hỏi, có người 37 tuổi vẫn còn mông lung và mải chơi như một đứa trẻ vậy. Bọn trẻ con 7 tuổi thì trông ngây thơ hơn nhưng mà cũng bắt đầu có nhiều suy nghĩ lắm rồi. Trở lại với cô bé 7 tuổi kia tôi ngồi kiên nhẫn giải thích cho cô bé chết là như thế nào. Là người ta bỏ con vào quan tài, chôn xuống đất, con sẽ ngủ mãi ở đó một mình cùng giun dế. Nhưng tệ hơn con không được nhìn thấy em con, mẹ con, thấy cô, thấy những người con thương nữa… Tôi kể cho em nghe về một ngày của mẹ cô bé từ sáng sớm cho đến khi tối mịt. Mẹ em thương các con nên đi làm để các con có đồ ăn, có quần áo mặc, được đi học… Vậy mà tối về nhiều khi em làm nũng, đòi hỏi, nghịch ngợm trong khi mẹ đang mệt nên mẹ mới quát em. Cô bé nghe một hồi rồi bảo thôi tôi đừng kể nữa, cô bé gần khóc đến nơi rồi. Vậy đấy, ngoài đủ ăn đủ mặc đủ chơi, bọn trẻ con cần nhiều quan tâm và tình thương lắm. Chúng nó cần lắng nghe dù những câu chuyện bọn nó kể chẳng đâu vào đâu. Chúng nó cần người chơi cùng, hiểu nó chứ không phải là người ngồi đó trông chúng nó và tâm trí để đi đâu. Thế mẹ cô bé có cần được lắng nghe không? Có chứ. Mẹ cô bé vẫn còn rất trẻ nhưng đã có đủ thứ lo toan, trách nhiệm trong công việc, trong gia đình. Ngoài ra thì còn những thứ buồn lo khác như mình lên cân, mình không đủ đẹp hay mình còn có trách nhiệm đi giải cứu thế giới mạng nơi đầy rẫy các nạn nhân nhưng cứ nghĩ mình là dũng sĩ (như cô Hường í chẳng hạn). Tôi nghĩ mình lớn lên không quá hư hỏng cũng một phần vì tôi cảm nhận được nỗi vất vả, khổ tâm của mẹ tôi từ khi tôi còn rất nhỏ. Em bé kia cũng vậy, tôi tin em hiểu tôi nói gì. Tôi mong mẹ cô bé sẽ đọc được những điều trên tôi viết để ít nhất là hiểu em bé hơn và có thể giúp em bé hiểu mẹ hơn. Tôi biết là em bé yêu mẹ nhiều lắm và mẹ em cũng yêu em hơn bất cứ thứ gì trên cuộc đời này.</summary></entry><entry><title type="html">Ước mong</title><link href="/blog/2019/02/23/uoc-mong.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ước mong" /><published>2019-02-23T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-23T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/23/uoc-mong</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/23/uoc-mong.html">&lt;p&gt;Cái câu thành ngữ “Đồng sàng dị mộng” cứ luẩn quẩn trong đầu tôi sáng nay khi nằm đọc hết cái này đến cái kia. Tôi muốn tìm một cái chia sẻ tích cực nhưng không thấy. Hình như có rất nhiều người tự thấy mình cô đơn trong một mối quan hệ. Họ va vào nhau vì một cái gì đó bên ngoài thúc bách trong khi vẫn bơ vơ không biết gì về chính bản thân mình và người kia. Và rồi ở cạnh nhau nhưng hai người nhìn về hai phía. Nam hay nữ, giàu hay nghèo, tài giỏi hay bình thường, chúng ta đều là con người. Nhìn sâu vào trong chúng ta đều có một ước mong nào đó. Có thể đơn sơ giản dị, có thể là to lớn cao xa nhưng tôi tin đó đều là những ước mong tốt đẹp. Cái ước mong đấy có thể bị vùi dập rồi mất đi chỉ vì người ta tưởng là ta thương và thương ta nhất. Sự đau khổ và nỗi cô đơn có thể bắt đầu từ đó. Nhưng sự thăng hoa, toại nguyện cũng có thể bắt đầu khi ta tìm thấy người có cùng ước mong, cùng chia sẻ, cùng động viên nhau để toàn tâm toàn ý với cái ước mong đó, để rồi đi cùng nhau đến cuối không có chút tiếc nuối gì. Cái viễn cảnh nghe thật đẹp đúng không? Ước mong có thể thay đổi theo thời gian và dĩ nhiên người ta thương cũng thế. Nhưng tình yêu nếu có đủ sẻ chia và thông cảm, một ngày nào đó những cái ước mong riêng tốt đẹp sẽ cùng hòa vào nhau trở thành một cái ước mong chung to hơn, lớn hơn và nó trở thành hiện thực chứ không còn là ước mong nữa.&lt;br /&gt;
Ngày hôm nay bạn ước mong gì? Ngày hôm nay người thương của bạn ước mong gì?&lt;br /&gt;
Ngày hôm nay tôi ước mong gì?&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Cái câu thành ngữ “Đồng sàng dị mộng” cứ luẩn quẩn trong đầu tôi sáng nay khi nằm đọc hết cái này đến cái kia. Tôi muốn tìm một cái chia sẻ tích cực nhưng không thấy. Hình như có rất nhiều người tự thấy mình cô đơn trong một mối quan hệ. Họ va vào nhau vì một cái gì đó bên ngoài thúc bách trong khi vẫn bơ vơ không biết gì về chính bản thân mình và người kia. Và rồi ở cạnh nhau nhưng hai người nhìn về hai phía. Nam hay nữ, giàu hay nghèo, tài giỏi hay bình thường, chúng ta đều là con người. Nhìn sâu vào trong chúng ta đều có một ước mong nào đó. Có thể đơn sơ giản dị, có thể là to lớn cao xa nhưng tôi tin đó đều là những ước mong tốt đẹp. Cái ước mong đấy có thể bị vùi dập rồi mất đi chỉ vì người ta tưởng là ta thương và thương ta nhất. Sự đau khổ và nỗi cô đơn có thể bắt đầu từ đó. Nhưng sự thăng hoa, toại nguyện cũng có thể bắt đầu khi ta tìm thấy người có cùng ước mong, cùng chia sẻ, cùng động viên nhau để toàn tâm toàn ý với cái ước mong đó, để rồi đi cùng nhau đến cuối không có chút tiếc nuối gì. Cái viễn cảnh nghe thật đẹp đúng không? Ước mong có thể thay đổi theo thời gian và dĩ nhiên người ta thương cũng thế. Nhưng tình yêu nếu có đủ sẻ chia và thông cảm, một ngày nào đó những cái ước mong riêng tốt đẹp sẽ cùng hòa vào nhau trở thành một cái ước mong chung to hơn, lớn hơn và nó trở thành hiện thực chứ không còn là ước mong nữa. Ngày hôm nay bạn ước mong gì? Ngày hôm nay người thương của bạn ước mong gì? Ngày hôm nay tôi ước mong gì?</summary></entry><entry><title type="html">Chú Jo</title><link href="/blog/2019/02/22/chu-jo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chú Jo" /><published>2019-02-22T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-22T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/22/chu-jo</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/22/chu-jo.html">&lt;p&gt;Ngày mai là đám tang chú Jo - đồng nghiệp cùng công ty với tôi. Chú mới hơn 50 tuổi, có một cô con gái đang là sinh viên cùng trường tôi học hồi xưa. Gần 2 năm trước chú ngã xe đạp, đấy là một cú ngã rất nghiêm trọng, nặng tới mức chú liệt toàn thân từ đó. Thỉnh thoảng chú được đưa đến thăm công ty, khi thì xem demo Alexa, khi thì xem World Cup có đội tuyển Bỉ đá. Đầu tháng này chị nhân sự gửi mail thông báo rằng tình trạng của chú ngày càng tệ, chú quyết định sẽ chết tự nguyện vào cuối tháng. Đọc cái thư đó xong tôi thấy bần thần, tôi nhìn sang nhóm của chú, một anh đồng nghiệp chạy vội vào khu bếp lau nước mắt.&lt;br /&gt;
Tôi biết chú không lâu, chắc được hơn 1 năm và hình như tôi chỉ nói chuyện với chú 1-2 lần về công việc. Tôi nhớ lần đầu tiên đến công ty, giờ nghỉ trưa tôi thấy có một chú đứng chơi trò tung hứng. Về sau tôi biết ngày nào cũng vậy, chú Jo chọn tung hứng mấy quả bóng là cách thư giãn buổi trưa.&lt;br /&gt;
Trong thư chị nhân sự nói nếu ai muốn đến thăm chú thì nên đến trước ngày 15/2. Cái ngày đó tự nhiên trở thành một cái hạn cuối với tôi. Tôi muốn làm gì đó. Ban đầu tôi muốn đến thăm hay viết thư để chú thay đổi quyết định. Cuộc đời còn nhiều thứ lắm, mình chỉ cần tích cực lên, như Stephen Hawking còn sống được với cái bệnh của ông hơn 50 năm cơ mà. Nhưng tôi cảm thấy mình không tự tin, không đủ hiểu chú để làm gì cả. Có thể tôi sẽ làm cho mọi chuyện tệ hơn. Có thể sự có mặt hay vài dòng của tôi chỉ làm cho chú thấy mình bị thương hại chẳng hạn.&lt;br /&gt;
Cái ý nghĩ đó cứ đeo đuổi tôi. Đầu tháng tôi đến tu viện Suối Tuệ. Tôi xem mọi người lên bói Kiều, đặt câu hỏi, bốc 2 câu thơ rồi nghe các vị xuất gia giải thích ý nghĩa trước toàn thể mọi người.&lt;br /&gt;
Tôi chờ mọi người đi hết, tôi đến lạy Bụt, lạy cụ Nguyễn Du, tôi đặt câu hỏi của mình rằng tôi có thể làm gì giúp chú Jo? Tôi nhận được hai câu thơ trong truyện Kiều. Sư cô Cảnh đi qua lúc đó. Sư cô chưa ăn trưa nhưng vẫn ngồi chăm chú lắng nghe tôi kể. Tôi nói hết những suy nghĩ của mình, tôi gần khóc. Sư cô bảo cụ Nguyễn Du khen tôi, bảo dù có chuyện gì xảy ra với chú thì tôi cũng không nên bị ảnh hưởng quá, tôi nên nhớ tập thở nhiều hơn. Tôi trở về, vẫn không biết nên làm gì ngoài việc khi ngồi thiền thì gửi năng lượng bình an cho chú.&lt;br /&gt;
Ngày 18 chú Jo mất.&lt;br /&gt;
Chú mất đột ngột trước sự ngỡ ngàng của cả gia đình chú dù họ đã chuẩn bị tinh thần từ trước.&lt;br /&gt;
Một tuần trước chú nhờ chị nhân sự gửi mọi người xem cái video trên youtube mà một bác đồng nghiệp cũ làm về chú. Những ngày chú còn đi làm, còn đi họp, còn tung hứng mấy quả bóng giờ nghỉ trưa.&lt;br /&gt;
Giáng sinh năm 2017, tôi gửi cho chú một cái thiệp trong đó có viết “Khi bạn còn sống thì mọi việc đều có thể”. Tôi tin chú đã rất dũng cảm vượt qua gần 2 năm vừa rồi. Rất nhiều đồng nghiệp, bạn bè đã đến thăm và làm chú cảm động.&lt;br /&gt;
Tôi cảm ơn chú. Một trong hàng nghìn người tôi đã, đang và sẽ gặp trong những ngày tôi còn sống đã để lại cho tôi rất nhiều suy nghĩ. Tạm biệt chú Jo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Ngày mai là đám tang chú Jo - đồng nghiệp cùng công ty với tôi. Chú mới hơn 50 tuổi, có một cô con gái đang là sinh viên cùng trường tôi học hồi xưa. Gần 2 năm trước chú ngã xe đạp, đấy là một cú ngã rất nghiêm trọng, nặng tới mức chú liệt toàn thân từ đó. Thỉnh thoảng chú được đưa đến thăm công ty, khi thì xem demo Alexa, khi thì xem World Cup có đội tuyển Bỉ đá. Đầu tháng này chị nhân sự gửi mail thông báo rằng tình trạng của chú ngày càng tệ, chú quyết định sẽ chết tự nguyện vào cuối tháng. Đọc cái thư đó xong tôi thấy bần thần, tôi nhìn sang nhóm của chú, một anh đồng nghiệp chạy vội vào khu bếp lau nước mắt. Tôi biết chú không lâu, chắc được hơn 1 năm và hình như tôi chỉ nói chuyện với chú 1-2 lần về công việc. Tôi nhớ lần đầu tiên đến công ty, giờ nghỉ trưa tôi thấy có một chú đứng chơi trò tung hứng. Về sau tôi biết ngày nào cũng vậy, chú Jo chọn tung hứng mấy quả bóng là cách thư giãn buổi trưa. Trong thư chị nhân sự nói nếu ai muốn đến thăm chú thì nên đến trước ngày 15/2. Cái ngày đó tự nhiên trở thành một cái hạn cuối với tôi. Tôi muốn làm gì đó. Ban đầu tôi muốn đến thăm hay viết thư để chú thay đổi quyết định. Cuộc đời còn nhiều thứ lắm, mình chỉ cần tích cực lên, như Stephen Hawking còn sống được với cái bệnh của ông hơn 50 năm cơ mà. Nhưng tôi cảm thấy mình không tự tin, không đủ hiểu chú để làm gì cả. Có thể tôi sẽ làm cho mọi chuyện tệ hơn. Có thể sự có mặt hay vài dòng của tôi chỉ làm cho chú thấy mình bị thương hại chẳng hạn. Cái ý nghĩ đó cứ đeo đuổi tôi. Đầu tháng tôi đến tu viện Suối Tuệ. Tôi xem mọi người lên bói Kiều, đặt câu hỏi, bốc 2 câu thơ rồi nghe các vị xuất gia giải thích ý nghĩa trước toàn thể mọi người. Tôi chờ mọi người đi hết, tôi đến lạy Bụt, lạy cụ Nguyễn Du, tôi đặt câu hỏi của mình rằng tôi có thể làm gì giúp chú Jo? Tôi nhận được hai câu thơ trong truyện Kiều. Sư cô Cảnh đi qua lúc đó. Sư cô chưa ăn trưa nhưng vẫn ngồi chăm chú lắng nghe tôi kể. Tôi nói hết những suy nghĩ của mình, tôi gần khóc. Sư cô bảo cụ Nguyễn Du khen tôi, bảo dù có chuyện gì xảy ra với chú thì tôi cũng không nên bị ảnh hưởng quá, tôi nên nhớ tập thở nhiều hơn. Tôi trở về, vẫn không biết nên làm gì ngoài việc khi ngồi thiền thì gửi năng lượng bình an cho chú. Ngày 18 chú Jo mất. Chú mất đột ngột trước sự ngỡ ngàng của cả gia đình chú dù họ đã chuẩn bị tinh thần từ trước. Một tuần trước chú nhờ chị nhân sự gửi mọi người xem cái video trên youtube mà một bác đồng nghiệp cũ làm về chú. Những ngày chú còn đi làm, còn đi họp, còn tung hứng mấy quả bóng giờ nghỉ trưa. Giáng sinh năm 2017, tôi gửi cho chú một cái thiệp trong đó có viết “Khi bạn còn sống thì mọi việc đều có thể”. Tôi tin chú đã rất dũng cảm vượt qua gần 2 năm vừa rồi. Rất nhiều đồng nghiệp, bạn bè đã đến thăm và làm chú cảm động. Tôi cảm ơn chú. Một trong hàng nghìn người tôi đã, đang và sẽ gặp trong những ngày tôi còn sống đã để lại cho tôi rất nhiều suy nghĩ. Tạm biệt chú Jo.</summary></entry><entry><title type="html">Tập làm văn</title><link href="/blog/2019/02/22/tap-lam-van.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tập làm văn" /><published>2019-02-22T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-22T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/22/tap-lam-van</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/22/tap-lam-van.html">&lt;p&gt;Tôi nhớ hồi lớp 3 học tập làm văn, trang giấy của quyển vở ô ly được kẻ chia làm đôi: một nửa mình viết, một nửa để cô giáo nhận xét. Nhờ chia làm đôi nên bài viết nào nhìn cũng dài hẳn ra và hình như càng dài thì càng được điểm cao thì phải. Hồi đó tôi toàn được 9 với 10 điểm. Mới có 8 tuổi thôi nhưng tôi đã biết dùng mấy quyển văn mẫu, “để học tốt” các loại để “tham khảo” mà bây giờ người ta gọi là “chép không dẫn nguồn”. Cho đến một ngày cô cho đề bài là “Em hãy viết một bài văn tả con lợn”. 8 năm cuộc đời nào tôi đã được thấy con lợn tận mắt bao giờ, mặc dù tờ mờ sáng hôm nào trong giấc ngủ tôi cũng nghe tiếng mấy con lợn bị chọc tiết, đâu đó xa xa từ mấy nhà hàng xóm làm nghề mổ lợn. Mấy quyển sách không còn giúp được tôi nữa vì hình như đứa bé 8 tuổi vẫn còn hiểu được là chép văn người khác vô độ là vô cùng sai trái. Tôi ngồi tưởng tượng rồi viết được 6 dòng, đại khái là con lợn nhà em to như cái phích, da nó trắng hồng, hai tai nó như 2 chiếc quạt nan phe phẩy… Hết 6 dòng tôi chả còn ý tứ gì nữa, cô giáo cho tôi 6 điểm, về nhà tôi khóc như mưa.&lt;br /&gt;
Hôm nay bạn tôi hỏi tôi về cách viết lách trả lời thư từ vì nó thấy khổ sở quá. Tôi bảo mày cứ viết chân thành, viết từ trái tim ý. Tôi hiểu rằng chữ nghĩa của mình rồi sẽ có ngày nó phản lại mình, một dòng mình viết ra 10 người hiểu theo 10 cách nhưng biết đâu lại có 3,4 người đồng cảm. Cuộc sống mà có người đồng cảm thì càng thêm ý nghĩa mà.
Tự dưng tôi chợt nghĩ nếu giờ cho tôi quay lại hồi 8 tuổi chắc tôi sẽ tả con lợn dài hơn 6 dòng và ít nhất sẽ không còn bị 6 điểm nữa…&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi nhớ hồi lớp 3 học tập làm văn, trang giấy của quyển vở ô ly được kẻ chia làm đôi: một nửa mình viết, một nửa để cô giáo nhận xét. Nhờ chia làm đôi nên bài viết nào nhìn cũng dài hẳn ra và hình như càng dài thì càng được điểm cao thì phải. Hồi đó tôi toàn được 9 với 10 điểm. Mới có 8 tuổi thôi nhưng tôi đã biết dùng mấy quyển văn mẫu, “để học tốt” các loại để “tham khảo” mà bây giờ người ta gọi là “chép không dẫn nguồn”. Cho đến một ngày cô cho đề bài là “Em hãy viết một bài văn tả con lợn”. 8 năm cuộc đời nào tôi đã được thấy con lợn tận mắt bao giờ, mặc dù tờ mờ sáng hôm nào trong giấc ngủ tôi cũng nghe tiếng mấy con lợn bị chọc tiết, đâu đó xa xa từ mấy nhà hàng xóm làm nghề mổ lợn. Mấy quyển sách không còn giúp được tôi nữa vì hình như đứa bé 8 tuổi vẫn còn hiểu được là chép văn người khác vô độ là vô cùng sai trái. Tôi ngồi tưởng tượng rồi viết được 6 dòng, đại khái là con lợn nhà em to như cái phích, da nó trắng hồng, hai tai nó như 2 chiếc quạt nan phe phẩy… Hết 6 dòng tôi chả còn ý tứ gì nữa, cô giáo cho tôi 6 điểm, về nhà tôi khóc như mưa. Hôm nay bạn tôi hỏi tôi về cách viết lách trả lời thư từ vì nó thấy khổ sở quá. Tôi bảo mày cứ viết chân thành, viết từ trái tim ý. Tôi hiểu rằng chữ nghĩa của mình rồi sẽ có ngày nó phản lại mình, một dòng mình viết ra 10 người hiểu theo 10 cách nhưng biết đâu lại có 3,4 người đồng cảm. Cuộc sống mà có người đồng cảm thì càng thêm ý nghĩa mà. Tự dưng tôi chợt nghĩ nếu giờ cho tôi quay lại hồi 8 tuổi chắc tôi sẽ tả con lợn dài hơn 6 dòng và ít nhất sẽ không còn bị 6 điểm nữa…</summary></entry><entry><title type="html">Love freely</title><link href="/blog/2019/02/21/love-freely.html" rel="alternate" type="text/html" title="Love freely" /><published>2019-02-21T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-21T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/21/love-freely</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/21/love-freely.html">&lt;p&gt;When I told my ex that I love him, he said: “No, you don’t love me”. I was angry. It’s my feelings, my emotions. My immediate reaction at that moment was to ask him: “How can you be so sure about it?” But I didn’t. I choose to look deeply. I was always jealous and felt insecure. Where do all those feelings come from? I don’t know. I grew up with them. They can come from the unhappy marriage of my grandparents (no betrayal, just misunderstanding). They can come from the environment I grew up in, from the media, from friends, from my own past relationship…&lt;br /&gt;
It was my habit that everytime I had those feelings I tried to put them on my partner. I blamed him. I tried to take control in the relationship. I blamed myself. It’s like building a prison for you and your partner. A prison in the name of love and responsibility. You know, that kind of relationship is full of tiredness. For yourself, for your loved one…&lt;br /&gt;
So now I choose to take care of them - my jealousy and insecurity.&lt;br /&gt;
I recognize them every time they come. I embrace them, give them my warm hug. When I’m angry with my loved one, I breathe and be silent. I know I can’t love anyone if I don’t know how to love myself.&lt;br /&gt;
I let both of us be free.&lt;br /&gt;
No more possession.&lt;br /&gt;
I give him what I have and accept what he can give :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">When I told my ex that I love him, he said: “No, you don’t love me”. I was angry. It’s my feelings, my emotions. My immediate reaction at that moment was to ask him: “How can you be so sure about it?” But I didn’t. I choose to look deeply. I was always jealous and felt insecure. Where do all those feelings come from? I don’t know. I grew up with them. They can come from the unhappy marriage of my grandparents (no betrayal, just misunderstanding). They can come from the environment I grew up in, from the media, from friends, from my own past relationship… It was my habit that everytime I had those feelings I tried to put them on my partner. I blamed him. I tried to take control in the relationship. I blamed myself. It’s like building a prison for you and your partner. A prison in the name of love and responsibility. You know, that kind of relationship is full of tiredness. For yourself, for your loved one… So now I choose to take care of them - my jealousy and insecurity. I recognize them every time they come. I embrace them, give them my warm hug. When I’m angry with my loved one, I breathe and be silent. I know I can’t love anyone if I don’t know how to love myself. I let both of us be free. No more possession. I give him what I have and accept what he can give :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Hai tám - Ba mươi</title><link href="/blog/2019/02/20/hai-tam-ba-muoi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hai tám - Ba mươi" /><published>2019-02-20T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-20T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/20/hai-tam-ba-muoi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/20/hai-tam-ba-muoi.html">&lt;p&gt;Một ngày cuối đông đầu xuân, tôi đến xin ngủ nhờ nhà một gia đình người Việt ở Pháp. Hai bác đã ngoài 70 tuổi, con cái đều đã lớn và ra ở riêng cả. Căn nhà nhỏ xinh nhìn góc nào cũng thấy kỉ niệm. Hai vợ chồng rời Việt Nam đến Pháp khoảng 40 năm trước, phảng phất trong câu chuyện vẫn luôn là nỗi niềm đau đáu hướng về đất nước. Tính ra so với số tuổi thì bác sống ở Pháp lâu hơn Việt Nam. Các con, các cháu bác lớn lên ở đây nhưng vẫn nói tiếng Việt. Hai bác kể cho tôi nghe về những năm tháng khốn khó ban đầu, cái hồi 28-30 tuổi. Vèo cái thời gian trôi.&lt;br /&gt;
Tôi nhìn những thế hệ tuổi tôi. Ai chưa kết hôn thì mong mau kết hôn. Ai chưa có con thì mong mau có con. Ai có gia đình có con thì mong mau có nhà, có ô tô. Ai có đủ những thứ trên rồi thì lại mong có nhiều hơn nữa, để thế hệ sau sống sung túc, để mình có cái để dành khi về già.&lt;br /&gt;
Tầm tuổi này, đức Phật bỏ cung điện, bỏ ngai vàng, để vợ con ở nhà rồi đi tu.
Chiều nay tôi xin sếp tháng sau nghỉ 1 tuần đi để tu mà sếp bảo tuần đấy sếp đi đảo con gà ở Tây Ba Nha rồi nên tôi ở nhà làm đi. Nhóm chả còn ai, còn mỗi tôi. Thôi đành, ở nhà cũng là tu, chỉ là tu khó hơn thôi.&lt;br /&gt;
Tôi nhìn cái nhà mới của bạn tôi. Cái nhà đó sẽ lại là nơi chứa nhiều kỉ niệm. Có bố, có mẹ, có tiếng cười của bọn trẻ con. Và rồi vèo cái thời gian trôi. Sẽ lại có một đứa trẻ trẻ đến thăm rồi nghe kể chuyện hồi hai bác 28-30.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Một ngày cuối đông đầu xuân, tôi đến xin ngủ nhờ nhà một gia đình người Việt ở Pháp. Hai bác đã ngoài 70 tuổi, con cái đều đã lớn và ra ở riêng cả. Căn nhà nhỏ xinh nhìn góc nào cũng thấy kỉ niệm. Hai vợ chồng rời Việt Nam đến Pháp khoảng 40 năm trước, phảng phất trong câu chuyện vẫn luôn là nỗi niềm đau đáu hướng về đất nước. Tính ra so với số tuổi thì bác sống ở Pháp lâu hơn Việt Nam. Các con, các cháu bác lớn lên ở đây nhưng vẫn nói tiếng Việt. Hai bác kể cho tôi nghe về những năm tháng khốn khó ban đầu, cái hồi 28-30 tuổi. Vèo cái thời gian trôi. Tôi nhìn những thế hệ tuổi tôi. Ai chưa kết hôn thì mong mau kết hôn. Ai chưa có con thì mong mau có con. Ai có gia đình có con thì mong mau có nhà, có ô tô. Ai có đủ những thứ trên rồi thì lại mong có nhiều hơn nữa, để thế hệ sau sống sung túc, để mình có cái để dành khi về già. Tầm tuổi này, đức Phật bỏ cung điện, bỏ ngai vàng, để vợ con ở nhà rồi đi tu. Chiều nay tôi xin sếp tháng sau nghỉ 1 tuần đi để tu mà sếp bảo tuần đấy sếp đi đảo con gà ở Tây Ba Nha rồi nên tôi ở nhà làm đi. Nhóm chả còn ai, còn mỗi tôi. Thôi đành, ở nhà cũng là tu, chỉ là tu khó hơn thôi. Tôi nhìn cái nhà mới của bạn tôi. Cái nhà đó sẽ lại là nơi chứa nhiều kỉ niệm. Có bố, có mẹ, có tiếng cười của bọn trẻ con. Và rồi vèo cái thời gian trôi. Sẽ lại có một đứa trẻ trẻ đến thăm rồi nghe kể chuyện hồi hai bác 28-30.</summary></entry></feed>