<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-24T22:42:07+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><entry><title type="html">Chào buổi sáng</title><link href="/blog/2019/06/10/chao-buoi-sang.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chào buổi sáng" /><published>2019-06-10T22:13:38+02:00</published><updated>2019-06-10T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/06/10/chao-buoi-sang</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/06/10/chao-buoi-sang.html">&lt;p&gt;4h55 sáng, tôi mở mắt, lâu rồi tôi không thấy mình tỉnh sớm như thế. Bình thường việc thức dậy hàng ngày lúc 6h20 sáng đối với tôi là một việc khó khăn. Mùa hè mặt trời mọc sớm, tôi ra ngồi trước cửa sổ, chỗ tôi hay ngồi thiền mọi khi. Tiếng chim hót rất gần, tiếng đường xá rất xa. Nếu ở Việt Nam thì giờ này cả đại gia đình của tôi đã lục tục dậy chuẩn bị cho ngày mới. Mẹ lên sân thượng tập thể dục, bố đi đạp xe, các cô chú cũng đi ra Hồ Tây đi tập.&lt;br /&gt;
Buổi sớm là cái khoảng thời gian tôi cảm thấy chênh vênh nhất nếu như bất chợt tỉnh dậy. Sớm mùa hè ở đây không nóng, thậm chí là hơi se lạnh, có cảm giác như mùa thu ở quê tôi. Rồi tôi chợt thấy nhớ Làng, nhớ buổi sớm trong lành, mọi người thức dậy trong im lặng chuẩn bị cho thời công phu sáng.&lt;br /&gt;
Tôi hiểu vì sao mình chênh vênh khi thức dậy. Bởi đó là lúc những hình ảnh, tổn thương của quá khứ trở về và những lo lắng, bồn chồn của tương lai ập đến. Nó làm tôi thấy mình quá nhỏ bé trước cuộc đời. Tôi nhìn về hướng Đông nơi mặt trời màu cam đang hiện dần sau những đám mây rồi thở nhẹ. Tại sao tôi phải lo lắng về cuộc đời, tại sao tôi phải buồn phiền về những dĩ vãng đã xa? Cái hình ảnh của bình minh giản dị kia kéo tôi trở về thực tại, thực tại của một ngày mới, của một cuộc sống mới. Mới hoàn toàn. Nghĩ đến đây tôi chợt thấy mình mỉm cười, một nụ cười của sự bình yên. Chào buổi sáng.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">4h55 sáng, tôi mở mắt, lâu rồi tôi không thấy mình tỉnh sớm như thế. Bình thường việc thức dậy hàng ngày lúc 6h20 sáng đối với tôi là một việc khó khăn. Mùa hè mặt trời mọc sớm, tôi ra ngồi trước cửa sổ, chỗ tôi hay ngồi thiền mọi khi. Tiếng chim hót rất gần, tiếng đường xá rất xa. Nếu ở Việt Nam thì giờ này cả đại gia đình của tôi đã lục tục dậy chuẩn bị cho ngày mới. Mẹ lên sân thượng tập thể dục, bố đi đạp xe, các cô chú cũng đi ra Hồ Tây đi tập. Buổi sớm là cái khoảng thời gian tôi cảm thấy chênh vênh nhất nếu như bất chợt tỉnh dậy. Sớm mùa hè ở đây không nóng, thậm chí là hơi se lạnh, có cảm giác như mùa thu ở quê tôi. Rồi tôi chợt thấy nhớ Làng, nhớ buổi sớm trong lành, mọi người thức dậy trong im lặng chuẩn bị cho thời công phu sáng. Tôi hiểu vì sao mình chênh vênh khi thức dậy. Bởi đó là lúc những hình ảnh, tổn thương của quá khứ trở về và những lo lắng, bồn chồn của tương lai ập đến. Nó làm tôi thấy mình quá nhỏ bé trước cuộc đời. Tôi nhìn về hướng Đông nơi mặt trời màu cam đang hiện dần sau những đám mây rồi thở nhẹ. Tại sao tôi phải lo lắng về cuộc đời, tại sao tôi phải buồn phiền về những dĩ vãng đã xa? Cái hình ảnh của bình minh giản dị kia kéo tôi trở về thực tại, thực tại của một ngày mới, của một cuộc sống mới. Mới hoàn toàn. Nghĩ đến đây tôi chợt thấy mình mỉm cười, một nụ cười của sự bình yên. Chào buổi sáng.</summary></entry><entry><title type="html">Khổ</title><link href="/blog/2019/06/08/kho.html" rel="alternate" type="text/html" title="Khổ" /><published>2019-06-08T22:13:38+02:00</published><updated>2019-06-08T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/06/08/kho</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/06/08/kho.html">&lt;p&gt;“…Trong đạo Phật, ở đây thoát khổ không có nghĩa là trốn khổ mà là trong khổ hay vui ta đều thấu hiểu nó và có trạng thái tâm lý bình an, không đau đớn. Thoát khổ không phải trốn thoát mà ở trong đó mà vẫn cảm thấy bình an. Tất cả đều dựa trên sự hiểu biết và trải nghiệm. Bất hạnh là một tài sản bởi vì bất hạnh là mảnh đất gieo trồng niềm vui, an lạc. Nó cũng như sen mọc lên từ bùn vậy. Đó cũng là chân lý của đạo Phật. Đạo Phật không trốn khổ mà đón nhận tất cả để chuyển hóa thành niềm an lạc”.&lt;br /&gt;
Đấy là câu trả lời của một khán giả nào đó về triết lí thoát khổ gửi cho nhà văn Phan Việt và được giáo sư Ngô Bảo Châu đọc lên trong buổi ra mắt cuốn “Một mình ở châu Âu” gần 6 năm trước. Tôi nghe xong rồi cứ nhớ mãi cho đến một ngày may mắn tìm lại được bài báo có trích dẫn đầy đủ trên Vietnamnet.
Thi thoảng tôi lại viết lách chia sẻ, có bạn nghĩ rằng tôi giờ bình an lắm cũng có bạn lại nghĩ rằng tôi giờ tự kỉ lắm, lại còn hay nói chuyện khổ đau nữa. Hì, tôi viết ra từ trải nghiệm và hiểu biết của bản thân mình. Nó không phải toàn khổ mà cũng không phải toàn vui. Như Thầy vẫn dạy rằng nếu người ta biết cách khổ thì người người ta sẽ khổ ít hơn, chứ không nên sợ khổ hay cố tình lờ đi sự có mặt của khổ, mà cũng càng không nên nhìn đâu cũng thấy khổ, hì.&lt;br /&gt;
Tôi hiểu cái cảm giác đang vui vẻ tự dưng thấy cuộc đời mình thiếu cái gì đấy, như thiếu chút tiền, thiếu chút tình cảm, thiếu chút danh vọng hay thiếu chút thời gian… Ta muốn nhiều và nhiều hơn nữa. Có được cái chúng ta cần rồi thì ta lại thấy thiếu cái khác… Và cứ như thế… Nếu chưa có được điều ta muốn thì ta sẽ không vui, dằn vặt, tự ti lắm, nói chung là ta thấy khổ tâm lắm.&lt;br /&gt;
Khi tự mình trải qua những cảm giác đấy tôi mới thấy mình may mắn làm sao vì đó là cơ hội để tôi hiểu thêm về mình, về người. Rằng tôi không phải hoàn toàn tốt đẹp hay xấu xa như bản thân tôi tô vẽ. Rằng tôi thấy được khổ tâm của tôi thì tôi cũng nhìn ta được khổ tâm của người khác. Và nỗi khổ tâm sẽ tự nó bay đi như một làn khói nhẹ. Nhẹ ghê lắm…&lt;br /&gt;
P.s: Cứ mỗi lần công việc căng thẳng, vai đau nhức tệ rồi còn bị cảm lạnh là tôi lại dâng tràn cảm xúc để viết, viết xong rồi cười nhẹ cái để đi ngủ vì đã gần 4 rưỡi sáng rồi :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">“…Trong đạo Phật, ở đây thoát khổ không có nghĩa là trốn khổ mà là trong khổ hay vui ta đều thấu hiểu nó và có trạng thái tâm lý bình an, không đau đớn. Thoát khổ không phải trốn thoát mà ở trong đó mà vẫn cảm thấy bình an. Tất cả đều dựa trên sự hiểu biết và trải nghiệm. Bất hạnh là một tài sản bởi vì bất hạnh là mảnh đất gieo trồng niềm vui, an lạc. Nó cũng như sen mọc lên từ bùn vậy. Đó cũng là chân lý của đạo Phật. Đạo Phật không trốn khổ mà đón nhận tất cả để chuyển hóa thành niềm an lạc”. Đấy là câu trả lời của một khán giả nào đó về triết lí thoát khổ gửi cho nhà văn Phan Việt và được giáo sư Ngô Bảo Châu đọc lên trong buổi ra mắt cuốn “Một mình ở châu Âu” gần 6 năm trước. Tôi nghe xong rồi cứ nhớ mãi cho đến một ngày may mắn tìm lại được bài báo có trích dẫn đầy đủ trên Vietnamnet. Thi thoảng tôi lại viết lách chia sẻ, có bạn nghĩ rằng tôi giờ bình an lắm cũng có bạn lại nghĩ rằng tôi giờ tự kỉ lắm, lại còn hay nói chuyện khổ đau nữa. Hì, tôi viết ra từ trải nghiệm và hiểu biết của bản thân mình. Nó không phải toàn khổ mà cũng không phải toàn vui. Như Thầy vẫn dạy rằng nếu người ta biết cách khổ thì người người ta sẽ khổ ít hơn, chứ không nên sợ khổ hay cố tình lờ đi sự có mặt của khổ, mà cũng càng không nên nhìn đâu cũng thấy khổ, hì. Tôi hiểu cái cảm giác đang vui vẻ tự dưng thấy cuộc đời mình thiếu cái gì đấy, như thiếu chút tiền, thiếu chút tình cảm, thiếu chút danh vọng hay thiếu chút thời gian… Ta muốn nhiều và nhiều hơn nữa. Có được cái chúng ta cần rồi thì ta lại thấy thiếu cái khác… Và cứ như thế… Nếu chưa có được điều ta muốn thì ta sẽ không vui, dằn vặt, tự ti lắm, nói chung là ta thấy khổ tâm lắm. Khi tự mình trải qua những cảm giác đấy tôi mới thấy mình may mắn làm sao vì đó là cơ hội để tôi hiểu thêm về mình, về người. Rằng tôi không phải hoàn toàn tốt đẹp hay xấu xa như bản thân tôi tô vẽ. Rằng tôi thấy được khổ tâm của tôi thì tôi cũng nhìn ta được khổ tâm của người khác. Và nỗi khổ tâm sẽ tự nó bay đi như một làn khói nhẹ. Nhẹ ghê lắm… P.s: Cứ mỗi lần công việc căng thẳng, vai đau nhức tệ rồi còn bị cảm lạnh là tôi lại dâng tràn cảm xúc để viết, viết xong rồi cười nhẹ cái để đi ngủ vì đã gần 4 rưỡi sáng rồi :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Slogan of the young me</title><link href="/blog/2019/06/05/slogan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Slogan of the young me" /><published>2019-06-05T22:13:38+02:00</published><updated>2019-06-05T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/06/05/slogan</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/06/05/slogan.html">&lt;p&gt;Remember the days when I was 11-12 years old, after taking a shower, I always stood in front of the mirror in the bathroom which was blurred by the mist. I wrote 2 lines on the mirror: “If I want, I will win. I will win if I want.” Those two lines kept nurturing my dream, my motivation to try my best through all the hard times as a teenager. (I stopped writing those lines when I came to high school and I don’t remember why.)&lt;br /&gt;
Sometimes if you want to achieve something and there is no one there to encourage you, just be there for yourself. Be 100% there to motivate yourself. That was what the little stubborn me did for the current me and today I’m very grateful for what she did :smiley:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Remember the days when I was 11-12 years old, after taking a shower, I always stood in front of the mirror in the bathroom which was blurred by the mist. I wrote 2 lines on the mirror: “If I want, I will win. I will win if I want.” Those two lines kept nurturing my dream, my motivation to try my best through all the hard times as a teenager. (I stopped writing those lines when I came to high school and I don’t remember why.) Sometimes if you want to achieve something and there is no one there to encourage you, just be there for yourself. Be 100% there to motivate yourself. That was what the little stubborn me did for the current me and today I’m very grateful for what she did :smiley:</summary></entry><entry><title type="html">Phố đèn đỏ</title><link href="/blog/2019/06/01/pho-den-do.html" rel="alternate" type="text/html" title="Phố đèn đỏ" /><published>2019-06-01T22:13:38+02:00</published><updated>2019-06-01T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/06/01/pho-den-do</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/06/01/pho-den-do.html">&lt;p&gt;Tôi cắm cúi đi trên khu phố đèn đỏ của Antwerp lúc nửa đêm. Tôi không ngẩng mặt lên mà thi thoảng chỉ dám liếc nhìn những cô gái trẻ đằng sau những ô cửa kính. Có những cô gái rất trẻ, có những cô nhìn gần như không mặc gì. Một chiếc xe cảnh sát đỗ hiên ngang giữa đường. Khu phố đông người nhưng không hề ồn ã. Hai cô cảnh sát trẻ đang đứng trong một cửa hiệu, họ thân thiện cười nói với mấy cô gái “bán hoa” trong đó. Mọi thứ như thật hiển nhiên. Bạn tôi quay ra hỏi tôi có để ý rằng tôi là đứa con gái duy nhất đang đi trên đường không? Tôi quay lại nhìn xung quanh, tôi bảo bạn nhầm rồi, có 1 phụ nữ khác đang cùng bạn cách tôi một đoạn mà.&lt;br /&gt;
Tôi không sợ mà cảm thấy an toàn. Và buồn. Một cảm giác buồn khó tả, buồn xen lẫn một chút đau lòng nhẹ. Và thương.&lt;br /&gt;
Có thời tôi đi làm lúc 7h sáng qua ga phía Bắc của Brussels thì cũng là lúc các cửa hiệu trên khu phố đèn đỏ đóng cửa và lúc tôi đi làm về 7h tối thì là cũng lúc các cửa hiệu lục tục mở cửa. Tôi đã từng tự hỏi bản thân nếu tôi không may mắn được sinh ra trong gia đình hiện tại, không được đi học, được gặp những người tử tế thì giờ tôi đang đứng đâu?&lt;br /&gt;
Bạn đi cùng tôi bảo anh cũng thấy buồn, không hiểu có bao nhiêu cô gái đứng trong tủ kính kia là tự nguyện. Phần lớn họ đến từ Đông Âu. Tôi đưa mắt nhìn những người đàn ông trên đường, có cậu nhìn rất thư sinh, có những ông già thì trông thật gớm. Bạn tôi bảo những cô gái cũng có quyền lựa chọn hay từ chối khách hàng. Nhưng họ cũng cần kiếm tiền để sống.&lt;br /&gt;
Tôi trở về nhà, cái hình ảnh khu phố cứ phảng phất trong trí nhớ. Chỉ có hình ảnh, không có âm thanh. Con đường rộng, ánh đèn đỏ, tím. Những người đàn ông qua lại, những cô gái xinh đẹp như những con búp bê trong tủ kính. Những con búp bê mà khi nhìn vào tôi chẳng thấy có niềm vui…&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi cắm cúi đi trên khu phố đèn đỏ của Antwerp lúc nửa đêm. Tôi không ngẩng mặt lên mà thi thoảng chỉ dám liếc nhìn những cô gái trẻ đằng sau những ô cửa kính. Có những cô gái rất trẻ, có những cô nhìn gần như không mặc gì. Một chiếc xe cảnh sát đỗ hiên ngang giữa đường. Khu phố đông người nhưng không hề ồn ã. Hai cô cảnh sát trẻ đang đứng trong một cửa hiệu, họ thân thiện cười nói với mấy cô gái “bán hoa” trong đó. Mọi thứ như thật hiển nhiên. Bạn tôi quay ra hỏi tôi có để ý rằng tôi là đứa con gái duy nhất đang đi trên đường không? Tôi quay lại nhìn xung quanh, tôi bảo bạn nhầm rồi, có 1 phụ nữ khác đang cùng bạn cách tôi một đoạn mà. Tôi không sợ mà cảm thấy an toàn. Và buồn. Một cảm giác buồn khó tả, buồn xen lẫn một chút đau lòng nhẹ. Và thương. Có thời tôi đi làm lúc 7h sáng qua ga phía Bắc của Brussels thì cũng là lúc các cửa hiệu trên khu phố đèn đỏ đóng cửa và lúc tôi đi làm về 7h tối thì là cũng lúc các cửa hiệu lục tục mở cửa. Tôi đã từng tự hỏi bản thân nếu tôi không may mắn được sinh ra trong gia đình hiện tại, không được đi học, được gặp những người tử tế thì giờ tôi đang đứng đâu? Bạn đi cùng tôi bảo anh cũng thấy buồn, không hiểu có bao nhiêu cô gái đứng trong tủ kính kia là tự nguyện. Phần lớn họ đến từ Đông Âu. Tôi đưa mắt nhìn những người đàn ông trên đường, có cậu nhìn rất thư sinh, có những ông già thì trông thật gớm. Bạn tôi bảo những cô gái cũng có quyền lựa chọn hay từ chối khách hàng. Nhưng họ cũng cần kiếm tiền để sống. Tôi trở về nhà, cái hình ảnh khu phố cứ phảng phất trong trí nhớ. Chỉ có hình ảnh, không có âm thanh. Con đường rộng, ánh đèn đỏ, tím. Những người đàn ông qua lại, những cô gái xinh đẹp như những con búp bê trong tủ kính. Những con búp bê mà khi nhìn vào tôi chẳng thấy có niềm vui…</summary></entry><entry><title type="html">Ăn trong yên lặng và bình an</title><link href="/blog/2019/05/27/an-trong-yen-lang.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ăn trong yên lặng và bình an" /><published>2019-05-27T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-27T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/27/an-trong-yen-lang</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/27/an-trong-yen-lang.html">&lt;p&gt;“Em có thể yên lặng một lúc được không. Em nói nhiều thế thì chị không tập trung vào món ăn được.”
Tôi đứng hình vài giây. Đó là chuyện xảy ra khoảng tầm 4 năm trước khi tôi mời một người bạn Bỉ đến ăn cơm ở ký túc xá nơi tôi sống.&lt;br /&gt;
Ở một bối cảnh khác 2 năm trước ở Xóm Trung, nước Pháp:&lt;br /&gt;
“Cô ơi, con thấy cô lấy hơi bị nhiều thức ăn và ít cơm. Con nghĩ là cô nên lấy ít thức ăn đi và nhiều cơm hơn mới phải.”&lt;br /&gt;
Tôi lại đứng hình vài giây. Đó là một cô bé người Việt cỡ 9-10 tuổi hiện đang sống ở Séc.
Hơn 20 năm tôi không thích ăn chuối, ăn xà lách, ăn hành, ăn cà chua, ăn cơm nguội với muối vừng… Đối với tôi những thứ đó thật vô vị.&lt;br /&gt;
Ngày hôm nay tôi ngồi ăn cơm trong im lặng. Ngày hôm nay tôi ngồi ăn cơm nguội với muối vừng với cái mặt hạnh phúc không ai bằng. Cơm trắng có nhiều đường như vậy mà sao ngày xưa tôi chưa bao giờ cảm nhận được cái vị ngọt khi nhai cơ chứ. Có nhiều người đã nói với tôi rằng tôi không còn là tôi của ngày xưa nữa :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">“Em có thể yên lặng một lúc được không. Em nói nhiều thế thì chị không tập trung vào món ăn được.” Tôi đứng hình vài giây. Đó là chuyện xảy ra khoảng tầm 4 năm trước khi tôi mời một người bạn Bỉ đến ăn cơm ở ký túc xá nơi tôi sống. Ở một bối cảnh khác 2 năm trước ở Xóm Trung, nước Pháp: “Cô ơi, con thấy cô lấy hơi bị nhiều thức ăn và ít cơm. Con nghĩ là cô nên lấy ít thức ăn đi và nhiều cơm hơn mới phải.” Tôi lại đứng hình vài giây. Đó là một cô bé người Việt cỡ 9-10 tuổi hiện đang sống ở Séc. Hơn 20 năm tôi không thích ăn chuối, ăn xà lách, ăn hành, ăn cà chua, ăn cơm nguội với muối vừng… Đối với tôi những thứ đó thật vô vị. Ngày hôm nay tôi ngồi ăn cơm trong im lặng. Ngày hôm nay tôi ngồi ăn cơm nguội với muối vừng với cái mặt hạnh phúc không ai bằng. Cơm trắng có nhiều đường như vậy mà sao ngày xưa tôi chưa bao giờ cảm nhận được cái vị ngọt khi nhai cơ chứ. Có nhiều người đã nói với tôi rằng tôi không còn là tôi của ngày xưa nữa :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Sự đổ lỗi và tình thương</title><link href="/blog/2019/05/27/su-do-loi-va-tinh-thuong.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sự đổ lỗi và tình thương" /><published>2019-05-27T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-27T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/27/su-do-loi-va-tinh-thuong</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/27/su-do-loi-va-tinh-thuong.html">&lt;p&gt;Đối với tôi việc thức dậy vào sáng thứ 2 và sáng thứ 3 luôn luôn là một sự khó khăn. Dĩ nhiên tôi vẫn dậy, ăn sáng, sửa soạn đồ ăn trưa, vẫn có mặt và làm việc ở công ty như bình thường, vẫn vui vẻ với mọi người tôi gặp. Nhưng mà ở trong…&lt;br /&gt;
Tôi thấy những suy nghĩ về chuyện mấy ngày tới, mấy tuần tới, mấy tháng tới, chuyện ngày hôm qua, hôm kia, chuyện về người này, người kia…&lt;br /&gt;
Và rồi tôi thấy sự khó chịu. Chuyện người này nói hay hành xử thế này là không được, sao họ có thể sống và suy nghĩ như thế cơ chứ. Và tôi cho cái sự khó chịu đang có trong đầu tôi là do họ cả. Chưa nghĩ xong về người này thì đột nhiên người khác xuất hiện, cái chuyện từ đời thủa nào. Ái chà, cuộc sống như thế có mệt và buồn không cơ chứ. Vừa đi trên đường tôi vừa nghĩ.&lt;br /&gt;
Ơ kìa, tôi chợt thấy mấy cành lá nhỏ đung đưa trong gió như những cánh tay nhỏ vẫy chào tôi. Tôi ngỡ ngàng và dừng suy nghĩ của mình lại. Và tình thương bỗng nhiên từ đâu tới. Tôi nhận ra rằng những người mà tôi đang trách móc, đổ lỗi kia họ đâu có muốn làm cho tôi khổ. Tôi thôi không đổ lỗi cho họ nữa, tôi thôi không trách móc chính tôi nữa.&lt;br /&gt;
Tôi phải công nhận rằng trong bản thân tôi còn nhiều sự tham lam, nhỏ nhen và tính toán. Vậy sao tôi lại trách họ chứ. Họ cũng là nạn nhân của sự tham lam, nhỏ nhen và tính toán như tôi cơ mà. Tại sao những người cùng tội nghiệp lại phải đi trách cứ nhau làm gì, phải thương nhau, giúp nhau thoát ra mới phải chứ.&lt;br /&gt;
Cái tình thương nó thật kì diệu, nó làm cái cảm giác khó chịu bay đi để tôi ở lại nhìn lên bầu trời rộng, nhìn lên những tàng cây xanh mát và mỉm cười.
Chúc mọi người một tuần nhiều tình thương :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đối với tôi việc thức dậy vào sáng thứ 2 và sáng thứ 3 luôn luôn là một sự khó khăn. Dĩ nhiên tôi vẫn dậy, ăn sáng, sửa soạn đồ ăn trưa, vẫn có mặt và làm việc ở công ty như bình thường, vẫn vui vẻ với mọi người tôi gặp. Nhưng mà ở trong… Tôi thấy những suy nghĩ về chuyện mấy ngày tới, mấy tuần tới, mấy tháng tới, chuyện ngày hôm qua, hôm kia, chuyện về người này, người kia… Và rồi tôi thấy sự khó chịu. Chuyện người này nói hay hành xử thế này là không được, sao họ có thể sống và suy nghĩ như thế cơ chứ. Và tôi cho cái sự khó chịu đang có trong đầu tôi là do họ cả. Chưa nghĩ xong về người này thì đột nhiên người khác xuất hiện, cái chuyện từ đời thủa nào. Ái chà, cuộc sống như thế có mệt và buồn không cơ chứ. Vừa đi trên đường tôi vừa nghĩ. Ơ kìa, tôi chợt thấy mấy cành lá nhỏ đung đưa trong gió như những cánh tay nhỏ vẫy chào tôi. Tôi ngỡ ngàng và dừng suy nghĩ của mình lại. Và tình thương bỗng nhiên từ đâu tới. Tôi nhận ra rằng những người mà tôi đang trách móc, đổ lỗi kia họ đâu có muốn làm cho tôi khổ. Tôi thôi không đổ lỗi cho họ nữa, tôi thôi không trách móc chính tôi nữa. Tôi phải công nhận rằng trong bản thân tôi còn nhiều sự tham lam, nhỏ nhen và tính toán. Vậy sao tôi lại trách họ chứ. Họ cũng là nạn nhân của sự tham lam, nhỏ nhen và tính toán như tôi cơ mà. Tại sao những người cùng tội nghiệp lại phải đi trách cứ nhau làm gì, phải thương nhau, giúp nhau thoát ra mới phải chứ. Cái tình thương nó thật kì diệu, nó làm cái cảm giác khó chịu bay đi để tôi ở lại nhìn lên bầu trời rộng, nhìn lên những tàng cây xanh mát và mỉm cười. Chúc mọi người một tuần nhiều tình thương :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Bức thư của một ông bố người Bỉ</title><link href="/blog/2019/05/20/thu-cua-bo-bi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bức thư của một ông bố người Bỉ" /><published>2019-05-20T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-20T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/20/thu-cua-bo-bi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/20/thu-cua-bo-bi.html">&lt;h2 id=&quot;bố-đã-gặp-mẹ-con-như-thế-nào&quot;&gt;Bố đã gặp mẹ con như thế nào&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chào con trai của bố, để hôm nay bố kể cho con nghe câu chuyện của bố và mẹ nhé. Hơn 22 năm trước, bố gặp mẹ trong một dàn đồng ca. Đó là một dàn đồng ca giống như dàn đồng ca mà em con đang tham gia bây giờ. Bố mẹ mê ca hát lắm, ngay cả cho đến bây giờ dù công việc chính là một kỹ sư nhưng niềm đam mê ca hát vẫn còn âm ỉ trong bố. Bố mẹ đã có những năm tháng thật đẹp bên nhau và cũng có những khoảng thời gian khó khăn tưởng như không thể đi tiếp được nữa. Kỉ niệm khó quên nhất đó là khi bố sang Đức 6 tháng rồi khi trở về Bỉ thì mẹ con đã sang Mỹ thăm gia đình. Khoảng cách địa lý, khác biệt thời gian và những cảm xúc không thể sẻ chia trực tiếp đã khiến cho mối tình của bố mẹ suýt đổ vỡ. Bố nhớ có những ngày gọi điện thoại đường dài suốt hơn 2 tiếng đồng hồ từ Bỉ để nói chuyện với mẹ. Con biết đấy những năm đầu năm 90 gọi điện thoại quốc tế tốn kém vô cùng nhưng bố may mắn có ông nội hiểu và giúp bố.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bố luôn tự hào và khâm phục mẹ con vô cùng. Mẹ đã sinh cho bố ba đứa con tuyệt vời, những đứa con đã đưa bố mẹ tới những nơi xa hơn những nơi mà bố mẹ có thể đến. Nhờ có mẹ, bố mới hiểu rằng người phụ nữ dù bề ngoài mềm yếu nhưng bên trong họ có những sức mạnh tiềm tàng lớn đến như thế nào. Trong cuộc sống gia đình suốt hơn 20 năm qua, nếu có gì tiếc nuối, bố chỉ tiếc nuối rằng đã không dành nhiều thời gian như mẹ con để thương con hơn và hiểu con hơn. Đó là lý do bố viết cho con bức thư ngày hôm nay…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;lời-xin-lỗi-của-bố&quot;&gt;Lời xin lỗi của bố&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con trai thân yêu, con là đứa con trai đầu tiên của bố. Bố đã không nhận ra rằng bằng cách này hay cách khác bố đã đặt quá nhiều ước mơ và kỳ vọng của bố lên con. Ngày con được rửa tội, bố mẹ nhận được lời nguyện rằng: bố mẹ hãy là con thuyền lớn dẫn dắt con thuyền nhỏ của con trong bão tố; nhưng bố mẹ chỉ được dẫn dắt thôi còn không được phép mang con lên con thuyền của bố mẹ và nếu như con thuyền của con có bị sóng gió dập vùi thì bố mẹ cũng phải thả tay con ra để con tự chèo chống. Con lớn lên là một đứa bé bướng bỉnh như dù không nói ra bố vẫn nhìn thấy tấm lòng và sự yêu thương nơi con. Khi bạn con trong nhóm hướng đạo sinh bị ung thư phải xạ trị, con đã cùng các bạn khác cạo trọc mái tóc của mình để động viên tinh thần người bạn kém may mắn kia. Con luôn thấy không dễ dàng để nói chuyện với bố nhưng con luôn sẵn sàng chia sẻ với mẹ, bố biết con yêu mẹ đến nhường nào.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngày con học cấp 3, bố đã tự hào biết bao khi thấy sự thông minh, nhanh nhạy nơi con nhưng bố cũng nhớ đã thất vọng đến nhường nào khi thấy sự bất mãn, nổi loạn của con với việc học hành và thi cử. Con bỏ học rồi lại quay lại học rồi vừa đi học đại học vừa đi làm thêm. Ở nơi bố lại le lói một niềm hi vọng cho đến một ngày con trở về nhà, bỏ tất cả mọi thứ dở dang… Con đóng kín bản thân, không muốn nói chuyện với ai cả, đặc biệt là bố.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con biết không, dù bề ngoài tỏ ra cứng rắn nhưng trong lòng bố hoang mang lắm. Bố muốn nói với con rất nhiều điều nhưng khi bố con ta chạm mặt nhau thì dường như lại có một bức tường quá lớn và quá dày được dựng lên ở giữa. Bố biết trong bố vẫn còn có sự bất lực và giận dữ dành cho con. Nhưng bố sẽ không bỏ cuộc đâu, dù con có làm gì, có chuyện gì xảy ra, bố vẫn luôn sẽ ở đó cho con, con trai của bố ạ.&lt;br /&gt;
Chiều nay bố ngồi nói chuyện với một chị người Việt Nam, chị kể với bố làm thế nào mà chị đã học cách lắng nghe và nói chuyện lại một cách chân thành được với mẹ. Bố là người theo đạo Chúa nhưng bố rất thích cái niềm tin mà chị kể đã học từ Đức Phật rằng: ở trong mỗi con người, ai ai cũng đều có Phật tính và bố sẽ tin vào Phật tính nơi con và nơi bố.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.s: Đây là một phần câu chuyện mình được nghe một bác người Bỉ kể lại, mình phóng tác thành một bức thư vì mình muốn chia sẻ một cách gần gũi nhất những điều mình học được khi nói chuyện với những người bạn của mình. Nếu bạn đọc đến đây, mình xin tặng bạn một bài hát bằng tiếng Tamil (1 ngôn ngữ Ấn Độ), bài hát được thể hiện vô cùng tuyệt vời bởi dàn đồng ca Bỉ mà trong đó có 1 người con của nhân vật chính trong bức thư này: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=uNX14vIqwOw&quot;&gt;Balleilakka - Jeugdkoor Waelrant (Belgium)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Bố đã gặp mẹ con như thế nào Chào con trai của bố, để hôm nay bố kể cho con nghe câu chuyện của bố và mẹ nhé. Hơn 22 năm trước, bố gặp mẹ trong một dàn đồng ca. Đó là một dàn đồng ca giống như dàn đồng ca mà em con đang tham gia bây giờ. Bố mẹ mê ca hát lắm, ngay cả cho đến bây giờ dù công việc chính là một kỹ sư nhưng niềm đam mê ca hát vẫn còn âm ỉ trong bố. Bố mẹ đã có những năm tháng thật đẹp bên nhau và cũng có những khoảng thời gian khó khăn tưởng như không thể đi tiếp được nữa. Kỉ niệm khó quên nhất đó là khi bố sang Đức 6 tháng rồi khi trở về Bỉ thì mẹ con đã sang Mỹ thăm gia đình. Khoảng cách địa lý, khác biệt thời gian và những cảm xúc không thể sẻ chia trực tiếp đã khiến cho mối tình của bố mẹ suýt đổ vỡ. Bố nhớ có những ngày gọi điện thoại đường dài suốt hơn 2 tiếng đồng hồ từ Bỉ để nói chuyện với mẹ. Con biết đấy những năm đầu năm 90 gọi điện thoại quốc tế tốn kém vô cùng nhưng bố may mắn có ông nội hiểu và giúp bố.</summary></entry><entry><title type="html">Chuyện về Pete</title><link href="/blog/2019/05/18/pete.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chuyện về Pete" /><published>2019-05-18T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-18T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/18/pete</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/18/pete.html">&lt;p&gt;Hôm đó tôi ngồi nói chuyện với Pete. Pete mới trở về Bỉ được 2 tháng sau 2 năm sống ở Việt Nam. Giờ Pete làm giáo viên dạy Hóa, Sinh cho học sinh cấp 2 ở Bỉ. Cậu tốt nghiệp cao đẳng kế toán. Từ năm 15 tuổi Pete đã là cầu thủ bóng đá chuyên nghiệp nhưng đến khi 20 tuổi cậu phải từ giã sự nghiệp vì bị chấn thương nặng. Cậu đi học rồi sang Bồ Đào Nha sống cùng bạn gái vì cô bạn gái của cậu là người Bồ. 4 năm sau họ chia tay, Pete thấy mất phương hướng về cuộc đời nên cậu lên mạng tìm một công việc ở châu Á. Rồi cậu đến Việt Nam đi dạy kinh tế cho một chương trình dự bị đại học trong một trường quốc tế ở một tỉnh miền Nam.&lt;br /&gt;
Pete kể lương ở trường quốc tế cao lắm, thừa cho cậu sống xa hoa trong một khách sạn đủ mọi tiện nghi từ bể bơi đến sàn nhảy với giá thuê chỉ bằng gần 1/8 lương của cậu. Và các cô gái Việt trẻ thì mê cậu lắm. Pete bảo trong các giáo viên nam người nước ngoài ở trường cậu là người trẻ nhất (hồi mới sang cậu 27 tuổi), là người duy nhất không hói đầu và có bụng bia. À, cậu còn là người duy nhất có bằng cao đẳng nữa còn mấy người kia không có bằng cấp gì mà có người còn chưa tốt nghiệp cấp ba cơ.&lt;br /&gt;
Pete không bao giờ hẹn hò với một cô gái Việt Nam vì họ luôn làm cho cậu cảm thấy mình là một cuốn hộ chiếu Châu Âu di động. Pete bảo các cô gái tiếp cận Pete đều mong muốn được cưới cậu rồi sang châu Âu sống. Dù sao thì Pete cũng kết luận là con gái Việt Nam rất xinh xắn, lịch sự và làm việc chăm chỉ.
Pete bảo đồ ăn ở thành phố cậu sống rất kinh dị, không lần nào Pete đi ăn ngoài phố là không bị đau bụng và phải đi bác sỹ cả, rồi họ cho Pete một nắm thuốc đem về uống. Nhưng Pete thích Sài Gòn, Nha Trang và Vũng Tàu lắm. Pete bảo cứ cuối tuần là cậu đi xe máy lên Sài Gòn ăn ở mấy cửa hàng sang trọng rồi đi về.&lt;br /&gt;
Hết 2 năm, trường quốc tế nơi Pete dạy chỉ giữ lại giảng viên là người Mỹ và Canada còn Bỉ thì họ cho nghỉ. Pete bỏ Việt Nam. Giờ cậu sống tạm ở nhà mẹ với mức lương giáo viên Bỉ chỉ bằng một nửa so với việc làm giáo viên quốc tế ở Việt Nam. Hàng tháng, Pete còn phải đưa cho mẹ một nửa lương để trả tiền ăn ở…&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hôm đó tôi ngồi nói chuyện với Pete. Pete mới trở về Bỉ được 2 tháng sau 2 năm sống ở Việt Nam. Giờ Pete làm giáo viên dạy Hóa, Sinh cho học sinh cấp 2 ở Bỉ. Cậu tốt nghiệp cao đẳng kế toán. Từ năm 15 tuổi Pete đã là cầu thủ bóng đá chuyên nghiệp nhưng đến khi 20 tuổi cậu phải từ giã sự nghiệp vì bị chấn thương nặng. Cậu đi học rồi sang Bồ Đào Nha sống cùng bạn gái vì cô bạn gái của cậu là người Bồ. 4 năm sau họ chia tay, Pete thấy mất phương hướng về cuộc đời nên cậu lên mạng tìm một công việc ở châu Á. Rồi cậu đến Việt Nam đi dạy kinh tế cho một chương trình dự bị đại học trong một trường quốc tế ở một tỉnh miền Nam. Pete kể lương ở trường quốc tế cao lắm, thừa cho cậu sống xa hoa trong một khách sạn đủ mọi tiện nghi từ bể bơi đến sàn nhảy với giá thuê chỉ bằng gần 1/8 lương của cậu. Và các cô gái Việt trẻ thì mê cậu lắm. Pete bảo trong các giáo viên nam người nước ngoài ở trường cậu là người trẻ nhất (hồi mới sang cậu 27 tuổi), là người duy nhất không hói đầu và có bụng bia. À, cậu còn là người duy nhất có bằng cao đẳng nữa còn mấy người kia không có bằng cấp gì mà có người còn chưa tốt nghiệp cấp ba cơ. Pete không bao giờ hẹn hò với một cô gái Việt Nam vì họ luôn làm cho cậu cảm thấy mình là một cuốn hộ chiếu Châu Âu di động. Pete bảo các cô gái tiếp cận Pete đều mong muốn được cưới cậu rồi sang châu Âu sống. Dù sao thì Pete cũng kết luận là con gái Việt Nam rất xinh xắn, lịch sự và làm việc chăm chỉ. Pete bảo đồ ăn ở thành phố cậu sống rất kinh dị, không lần nào Pete đi ăn ngoài phố là không bị đau bụng và phải đi bác sỹ cả, rồi họ cho Pete một nắm thuốc đem về uống. Nhưng Pete thích Sài Gòn, Nha Trang và Vũng Tàu lắm. Pete bảo cứ cuối tuần là cậu đi xe máy lên Sài Gòn ăn ở mấy cửa hàng sang trọng rồi đi về. Hết 2 năm, trường quốc tế nơi Pete dạy chỉ giữ lại giảng viên là người Mỹ và Canada còn Bỉ thì họ cho nghỉ. Pete bỏ Việt Nam. Giờ cậu sống tạm ở nhà mẹ với mức lương giáo viên Bỉ chỉ bằng một nửa so với việc làm giáo viên quốc tế ở Việt Nam. Hàng tháng, Pete còn phải đưa cho mẹ một nửa lương để trả tiền ăn ở…</summary></entry><entry><title type="html">Nương tựa</title><link href="/blog/2019/05/08/nuong-tua.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nương tựa" /><published>2019-05-08T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-08T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/08/nuong-tua</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/08/nuong-tua.html">&lt;p&gt;Có những lúc bạn thấy quá đuối với những tính toán, bon chen, xích mích, hiểu lầm, khó khăn bên ngoài cuộc đời, bạn chỉ mong muốn trở về nhà ngay lúc đó. Ở nhà có người thương của bạn, người bạn có thể trông cậy và tìm kiếm sự bình an nơi họ. Người ta vẫn bảo “Nhà là nơi bão dừng sau cánh cửa” mà lị.
Nhưng mà đời không phải lúc nào cũng dễ dàng như vậy.&lt;br /&gt;
Cuối ngày bạn về nhà, con bạn ốm mệt trong người nó quấy khóc. Nhà cửa bừa bộn. Vợ/chồng bạn thì gọi điện mãi không được, chả biết đang nơi nao. Bạn đã mệt mà còn mất niềm tin quá đi. Bạn có thể bực dọc và làm tan hoang hết cả.&lt;br /&gt;
Như một đứa trẻ bơ vơ dù bạn biết mình lớn rồi, mình phải mạnh mẽ nhưng sự bơ vơ vẫn còn đó, bạn có thể nương tựa vào đâu, vào ai bây giờ?&lt;br /&gt;
Bây giờ hãy quay lại cái giây phút bạn nhận ra rằng mình đang đuối ở ngoài cuộc đời kia, bạn có tin là bạn đã, đang và luôn có chỗ để nương tựa rồi không? Hãy thử thực tập dừng lại những suy nghĩ rối ren của mình ngay giây phút đó. Thở vào thở ra 2-3 hơi thật sâu. Hãy đưa mắt nhìn xung quanh để thực sự thấy bản thân mình đang ở đâu, có những cái gì đang xảy ra bên trong và bên ngoài bạn lúc đó. Thở đều thêm mấy hơi nữa.&lt;br /&gt;
Bạn có nhận ra ở đó ngay trong chính bản thân bạn đã có năng lượng của sự bình an rồi không? Hãy bám vào cái cảm giác bình an mà mỗi hơi thở đem lại, hãy bám vào hơi thở. Hãy tưởng tượng mình là một bông hoa tinh khiết hay một ngọn núi vững vàng hay mặt nước hồ tĩnh lặng hay chính bạn là không gian thênh thang quanh bạn.&lt;br /&gt;
Hãy thực tập hàng ngày mỗi khi bạn thấy đuối. Đó là một sự thực tập rất rõ ràng không chỉ đơn giản là lời động viên bạn phải tin vào chính mình đâu nhé.&lt;br /&gt;
Khi bạn có đủ bình an, bạn trở thành người mà người thương của bạn, con của bạn có thể nương tựa vào khi họ gặp sóng gió.&lt;br /&gt;
P.s: Mình đang thực sự tập những cái ở trên mình viết ra, mình chia sẻ vì biết đâu có ai đó ngoài kia đang cần :blush:. Status được dựa trên bài kệ Hải đảo tự thân của Sư Ông Làng Mai :smiley:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Có những lúc bạn thấy quá đuối với những tính toán, bon chen, xích mích, hiểu lầm, khó khăn bên ngoài cuộc đời, bạn chỉ mong muốn trở về nhà ngay lúc đó. Ở nhà có người thương của bạn, người bạn có thể trông cậy và tìm kiếm sự bình an nơi họ. Người ta vẫn bảo “Nhà là nơi bão dừng sau cánh cửa” mà lị. Nhưng mà đời không phải lúc nào cũng dễ dàng như vậy. Cuối ngày bạn về nhà, con bạn ốm mệt trong người nó quấy khóc. Nhà cửa bừa bộn. Vợ/chồng bạn thì gọi điện mãi không được, chả biết đang nơi nao. Bạn đã mệt mà còn mất niềm tin quá đi. Bạn có thể bực dọc và làm tan hoang hết cả. Như một đứa trẻ bơ vơ dù bạn biết mình lớn rồi, mình phải mạnh mẽ nhưng sự bơ vơ vẫn còn đó, bạn có thể nương tựa vào đâu, vào ai bây giờ? Bây giờ hãy quay lại cái giây phút bạn nhận ra rằng mình đang đuối ở ngoài cuộc đời kia, bạn có tin là bạn đã, đang và luôn có chỗ để nương tựa rồi không? Hãy thử thực tập dừng lại những suy nghĩ rối ren của mình ngay giây phút đó. Thở vào thở ra 2-3 hơi thật sâu. Hãy đưa mắt nhìn xung quanh để thực sự thấy bản thân mình đang ở đâu, có những cái gì đang xảy ra bên trong và bên ngoài bạn lúc đó. Thở đều thêm mấy hơi nữa. Bạn có nhận ra ở đó ngay trong chính bản thân bạn đã có năng lượng của sự bình an rồi không? Hãy bám vào cái cảm giác bình an mà mỗi hơi thở đem lại, hãy bám vào hơi thở. Hãy tưởng tượng mình là một bông hoa tinh khiết hay một ngọn núi vững vàng hay mặt nước hồ tĩnh lặng hay chính bạn là không gian thênh thang quanh bạn. Hãy thực tập hàng ngày mỗi khi bạn thấy đuối. Đó là một sự thực tập rất rõ ràng không chỉ đơn giản là lời động viên bạn phải tin vào chính mình đâu nhé. Khi bạn có đủ bình an, bạn trở thành người mà người thương của bạn, con của bạn có thể nương tựa vào khi họ gặp sóng gió. P.s: Mình đang thực sự tập những cái ở trên mình viết ra, mình chia sẻ vì biết đâu có ai đó ngoài kia đang cần :blush:. Status được dựa trên bài kệ Hải đảo tự thân của Sư Ông Làng Mai :smiley:</summary></entry><entry><title type="html">Tưới hoa</title><link href="/blog/2019/05/06/tuoi-hoa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tưới hoa" /><published>2019-05-06T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-06T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/06/tuoi-hoa</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/06/tuoi-hoa.html">&lt;p&gt;Ở Làng Mai có một pháp môn tu tập có tên là “Tưới hoa”, tưới hoa tức là tưới tẩm những hạt giống tốt đẹp nơi một người nào đó, người đó có thể là người yêu, là vợ/chồng, là con cái hay bạn bè, đồng nghiệp…&lt;br /&gt;
Tôi nhớ có một đứa bạn người Bỉ bảo với tôi rằng một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người cãi nhau một lần sau đó lại yêu nhau thắm thiết. Tôi chỉ hơi đồng tình với nó thôi còn tôi tin là một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người “tưới hoa” cho nhau ít nhất một lần.&lt;br /&gt;
Cứ tưởng tượng người bạn thương (vợ/chồng bạn hay em bé con của bạn) là một bông hoa. Bông hoa ấy cần ánh sáng mặt trời, nước và các chất dinh dưỡng để phát triển và nở rộ. Những điều kiện đó có thể coi là những lời động viên, khen ngợi, những lời chia sẻ chân thành để giúp họ ngày một tốt hơn. Cái việc này vừa dễ lại vừa khó. Thường thì chúng ta dễ có xu hướng đổ lỗi, trách móc người kia và đôi khi cho rằng mọi khổ đau của ta hiện tại là do người kia cả. Và người kia cũng như một bông hoa, vì không được tưới tẩm đúng cách cứ thế mà khô héo dần. Vậy nên đừng để đến khi quá muộn chúng ta mới để tâm chăm sóc cho bông hoa đấy.&lt;br /&gt;
Một điều vô cùng quan trọng nữa là chính chúng ta cũng là một bông hoa. Chúng ta cũng cần được tưới tẩm. Nhưng nếu không có ai ở đó để tưới tẩm cho ta thì chính ta phải học cách “tưới hoa” cho chính mình. Tôi hay ngồi ngắm bầu trời hay những cái cây, có lúc thì tôi đi dạo, nghe nhạc, đọc sách và nói chuyện với những người tích cực. Và có lúc tôi cũng không quên “tưới hoa” cho những người xung quanh nữa vì tôi biết tưới cho họ cũng chính là tưới cho tôi đó mà :blush:.&lt;br /&gt;
Ngày hôm nay bạn thử nhìn bông hoa bên cạnh bạn hay trong chính bạn, xem thử xem là hoa tươi hay hoa héo nhé :wink:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Ở Làng Mai có một pháp môn tu tập có tên là “Tưới hoa”, tưới hoa tức là tưới tẩm những hạt giống tốt đẹp nơi một người nào đó, người đó có thể là người yêu, là vợ/chồng, là con cái hay bạn bè, đồng nghiệp… Tôi nhớ có một đứa bạn người Bỉ bảo với tôi rằng một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người cãi nhau một lần sau đó lại yêu nhau thắm thiết. Tôi chỉ hơi đồng tình với nó thôi còn tôi tin là một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người “tưới hoa” cho nhau ít nhất một lần. Cứ tưởng tượng người bạn thương (vợ/chồng bạn hay em bé con của bạn) là một bông hoa. Bông hoa ấy cần ánh sáng mặt trời, nước và các chất dinh dưỡng để phát triển và nở rộ. Những điều kiện đó có thể coi là những lời động viên, khen ngợi, những lời chia sẻ chân thành để giúp họ ngày một tốt hơn. Cái việc này vừa dễ lại vừa khó. Thường thì chúng ta dễ có xu hướng đổ lỗi, trách móc người kia và đôi khi cho rằng mọi khổ đau của ta hiện tại là do người kia cả. Và người kia cũng như một bông hoa, vì không được tưới tẩm đúng cách cứ thế mà khô héo dần. Vậy nên đừng để đến khi quá muộn chúng ta mới để tâm chăm sóc cho bông hoa đấy. Một điều vô cùng quan trọng nữa là chính chúng ta cũng là một bông hoa. Chúng ta cũng cần được tưới tẩm. Nhưng nếu không có ai ở đó để tưới tẩm cho ta thì chính ta phải học cách “tưới hoa” cho chính mình. Tôi hay ngồi ngắm bầu trời hay những cái cây, có lúc thì tôi đi dạo, nghe nhạc, đọc sách và nói chuyện với những người tích cực. Và có lúc tôi cũng không quên “tưới hoa” cho những người xung quanh nữa vì tôi biết tưới cho họ cũng chính là tưới cho tôi đó mà :blush:. Ngày hôm nay bạn thử nhìn bông hoa bên cạnh bạn hay trong chính bạn, xem thử xem là hoa tươi hay hoa héo nhé :wink:</summary></entry></feed>