<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-20T22:32:19+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><entry><title type="html">Lỗ đen và bầu trời</title><link href="/blog/2019/04/12/lo-den.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lỗ đen và bầu trời" /><published>2019-04-12T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-12T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/12/lo-den</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/12/lo-den.html">&lt;p&gt;Sáng nay nhìn lên bầu trời xanh, tôi chợt nghĩ: chà, xa xôi đâu đó ngoài kia có một cái lỗ đen khổng lồ, thế là tự dưng những suy tư, ưu phiền nhỏ mọn bị nó hút đi đâu mất tiệt cả. Kì lạ thật.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/bau-troi.jpg&quot; alt=&quot;bautroi&quot; title=&quot;Bầu trời&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Sáng nay nhìn lên bầu trời xanh, tôi chợt nghĩ: chà, xa xôi đâu đó ngoài kia có một cái lỗ đen khổng lồ, thế là tự dưng những suy tư, ưu phiền nhỏ mọn bị nó hút đi đâu mất tiệt cả. Kì lạ thật.</summary></entry><entry><title type="html">Cô tổ trưởng dân phố</title><link href="/blog/2019/04/10/co-to-truong.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cô tổ trưởng dân phố" /><published>2019-04-10T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-10T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/10/co-to-truong</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/10/co-to-truong.html">&lt;p&gt;Ở gần nhà tôi có một cô Tổ trưởng tổ dân phố. Cô năm nay chắc gần 60 tuổi và đã làm tổ trưởng từ rất lâu rồi, có khi đến hơn chục năm cũng nên. Gặp cô lúc nào cũng thấy cô cười, có lẽ vì răng cô trông hơi tươi một chút (mấy răng cửa hướng ngoại) nhưng đúng là cô cười thật, lúc đó mắt cô rất sáng. Tôi chỉ biết trước cô đi giao giấy ăn rồi về sau trông trẻ con. Cô không lấy chồng (có lẽ do tình duyên lận đận).&lt;br /&gt;
Bất cứ cuộc họp buổi tối nào ở Khu dân cư (gồm nhiều tổ dân phố), cô cũng là người ra đầu tiên và về cuối cùng. Cô quét dọn, kê bàn ghế, chuẩn bị ấm chén, pha trà thanh nhiệt (không phải trà thường vì sợ các cụ uống rồi mất ngủ). Khi mọi người về hết thì cô dọn dẹp, cọ ấm chén, khoá cửa cẩn thận. Cô sống giản dị và rất vui với mấy việc đấy bao nhiêu năm nay rồi. Tôi không rõ cô có buồn hay cô đơn không nhưng ngồi nói chuyện với cô chưa bao giờ tôi thấy cô phàn nàn về ai hay về chuyện gì cả. Ngay cả khi có kể lể một chuyện gì hay một ai đó hơi tiêu cực một chút thì lúc sau cô lại cười xòa và giải thích vì sao người ta lại hành xử như thế.&lt;br /&gt;
Mẹ tôi rất sợ là tôi lớn lên sẽ giống cô (tức là không lấy chồng mà suốt ngày đi lo chuyện bao đồng…). Lúc đó lý lẽ của tôi luôn là: “Mẹ có thấy không, cô ý lúc nào cũng cười vui vẻ và làm được bao nhiêu việc có ích cho khu phố. Bao nhiêu người yêu quý cô như vậy thì cuộc sống như thế có gì phải phàn nàn đâu hả mẹ?”&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Ở gần nhà tôi có một cô Tổ trưởng tổ dân phố. Cô năm nay chắc gần 60 tuổi và đã làm tổ trưởng từ rất lâu rồi, có khi đến hơn chục năm cũng nên. Gặp cô lúc nào cũng thấy cô cười, có lẽ vì răng cô trông hơi tươi một chút (mấy răng cửa hướng ngoại) nhưng đúng là cô cười thật, lúc đó mắt cô rất sáng. Tôi chỉ biết trước cô đi giao giấy ăn rồi về sau trông trẻ con. Cô không lấy chồng (có lẽ do tình duyên lận đận). Bất cứ cuộc họp buổi tối nào ở Khu dân cư (gồm nhiều tổ dân phố), cô cũng là người ra đầu tiên và về cuối cùng. Cô quét dọn, kê bàn ghế, chuẩn bị ấm chén, pha trà thanh nhiệt (không phải trà thường vì sợ các cụ uống rồi mất ngủ). Khi mọi người về hết thì cô dọn dẹp, cọ ấm chén, khoá cửa cẩn thận. Cô sống giản dị và rất vui với mấy việc đấy bao nhiêu năm nay rồi. Tôi không rõ cô có buồn hay cô đơn không nhưng ngồi nói chuyện với cô chưa bao giờ tôi thấy cô phàn nàn về ai hay về chuyện gì cả. Ngay cả khi có kể lể một chuyện gì hay một ai đó hơi tiêu cực một chút thì lúc sau cô lại cười xòa và giải thích vì sao người ta lại hành xử như thế. Mẹ tôi rất sợ là tôi lớn lên sẽ giống cô (tức là không lấy chồng mà suốt ngày đi lo chuyện bao đồng…). Lúc đó lý lẽ của tôi luôn là: “Mẹ có thấy không, cô ý lúc nào cũng cười vui vẻ và làm được bao nhiêu việc có ích cho khu phố. Bao nhiêu người yêu quý cô như vậy thì cuộc sống như thế có gì phải phàn nàn đâu hả mẹ?”</summary></entry><entry><title type="html">Dưới gốc cây bồ đề</title><link href="/blog/2019/04/05/duoi-goc-cay-bo-de.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dưới gốc cây bồ đề" /><published>2019-04-05T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-05T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/05/duoi-goc-cay-bo-de</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/05/duoi-goc-cay-bo-de.html">&lt;p&gt;Đó là cây bồ đề ở trước cửa chùa Tĩnh Lâu ở ngoài hồ, ngay gần trường tiểu học của tôi. Cả tuổi thơ của tôi có biết bao kỉ niệm gắn liền quanh quẩn chỗ gốc cây đó. Những ngày trưa hè nắng gắt, người lớn đi làm, bọn trẻ con phải đi ngủ trưa thì tôi lại đi bêu nắng, lang thang với mấy đứa bạn đi hái hoa, bắt ong, bắt ốc, đào giun, câu cá… Vậy mà bố mẹ vẫn cứ nghĩ tôi chăm ngoan, học nhiều lắm…&lt;br /&gt;
Tôi nhớ có lần chỉ ngồi bên kè hồ ngắm một con đỉa bơi ở dưới nước mà nguyên cả buổi chiều. Có hôm thì chúng tôi đem chôn một con ong chết dưới gốc cây bồ đề. Chúng tôi làm mộ đàng hoàng cho nó. Hoa cỏ, sỏi đủ cả, chỉ thiếu cái bia. Tôi chạy loăng quăng rồi kiếm được một mẩu đế dép nhựa của ai đó. Quá ổn và phù hợp, tôi cầm về đem cho mấy đứa bạn thì cả lũ cười ngặt nghẽo, cười hồn nhiên. Có mỗi thế thôi mà cười mãi được.&lt;br /&gt;
Tôi nhớ rõ lắm những kỉ niệm ấy. Khi nghĩ lại chúng tạo cho tôi một cảm giác bình yên, trong trẻo và nuôi dưỡng tâm hồn tôi rất nhiều. Sẽ có một lúc nào đó, vào buổi chiều hè tôi mang quyển Ninja loạn thị ra ngồi đọc dưới gốc cây bồ đề, chẳng vì cái gì cả, dĩ nhiên cũng chẳng phải để thông tuệ gì thêm, chỉ là để trở về, trở về dưới gốc cây bồ đề.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/cay-bo-de.jpg&quot; alt=&quot;caybode&quot; title=&quot;Cây bồ đề&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đó là cây bồ đề ở trước cửa chùa Tĩnh Lâu ở ngoài hồ, ngay gần trường tiểu học của tôi. Cả tuổi thơ của tôi có biết bao kỉ niệm gắn liền quanh quẩn chỗ gốc cây đó. Những ngày trưa hè nắng gắt, người lớn đi làm, bọn trẻ con phải đi ngủ trưa thì tôi lại đi bêu nắng, lang thang với mấy đứa bạn đi hái hoa, bắt ong, bắt ốc, đào giun, câu cá… Vậy mà bố mẹ vẫn cứ nghĩ tôi chăm ngoan, học nhiều lắm… Tôi nhớ có lần chỉ ngồi bên kè hồ ngắm một con đỉa bơi ở dưới nước mà nguyên cả buổi chiều. Có hôm thì chúng tôi đem chôn một con ong chết dưới gốc cây bồ đề. Chúng tôi làm mộ đàng hoàng cho nó. Hoa cỏ, sỏi đủ cả, chỉ thiếu cái bia. Tôi chạy loăng quăng rồi kiếm được một mẩu đế dép nhựa của ai đó. Quá ổn và phù hợp, tôi cầm về đem cho mấy đứa bạn thì cả lũ cười ngặt nghẽo, cười hồn nhiên. Có mỗi thế thôi mà cười mãi được. Tôi nhớ rõ lắm những kỉ niệm ấy. Khi nghĩ lại chúng tạo cho tôi một cảm giác bình yên, trong trẻo và nuôi dưỡng tâm hồn tôi rất nhiều. Sẽ có một lúc nào đó, vào buổi chiều hè tôi mang quyển Ninja loạn thị ra ngồi đọc dưới gốc cây bồ đề, chẳng vì cái gì cả, dĩ nhiên cũng chẳng phải để thông tuệ gì thêm, chỉ là để trở về, trở về dưới gốc cây bồ đề.</summary></entry><entry><title type="html">Lạm dụng</title><link href="/blog/2019/04/03/lam-dung.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lạm dụng" /><published>2019-04-03T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-03T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/03/lam-dung</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/03/lam-dung.html">&lt;p&gt;Tôi biết một chị người Bỉ bị lạm dụng từ nhỏ, bởi chính người thân trong gia đình. Lớn lên chị không kết hôn và luôn sống trong cái kí ức đáng sợ đó. Nhưng có một chuyện tệ hơn đó là nỗi đau kia khiến chính chị trở thành một kẻ lạm dụng người khác. Nếu họ không làm theo ý chị, chị sẽ tự tử. Có thể chị không ý thức được đó cũng là một sự lạm dụng. Chị làm khổ bản thân mình, chị làm khổ người khác…
Gần đây chúng ta thấy quá nhiều những vụ lạm dụng, chưa chắc đã phải xã hội ngày nay tệ nạn hơn ngày trước mà có thể một phần vì sự phát triển của công nghệ, của việc truyền tin… khiến mọi chuyện rõ ràng hơn. Bản thân tôi hồi nhỏ cũng suýt trở thành một nạn nhân của việc xâm hại, từ một người quen, từ ông của bạn… Và có một điều chúng ta có thể thấy rất rõ hiện nay đó là truyền hình, báo chí, internet… và có thể là chuyện trò hàng ngày khiến cho năng lượng tình dục của nhiều người bị kích thích, nó sai khiến họ, biến họ thành những con quỷ mang bệnh. Làm ơn xin đừng tạo môi trường cho những điều đó phát triển.&lt;br /&gt;
Tôi nhìn rất thấy nhiều sự phẫn nộ, hoang mang và chán nản, có thể vì vậy nên có rất nhiều cách hành xử đầy bạo động, cho nghi phạm và có thể gây hậu quả cho cả chính nạn nhân :(. Tôi không muốn reo rắc thêm bất kỳ sự tức giận, hoang mang nào nữa. Tôi mong các bố, các mẹ hãy đọc, hãy tìm hiểu và quan tâm đến con mình nhiều hơn bởi vì tôi thấy có chửi bới, có trừng phạt, có lắp camera ở mọi nơi… thì cũng không bao giờ là đủ để bảo vệ bọn trẻ con cả.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi biết một chị người Bỉ bị lạm dụng từ nhỏ, bởi chính người thân trong gia đình. Lớn lên chị không kết hôn và luôn sống trong cái kí ức đáng sợ đó. Nhưng có một chuyện tệ hơn đó là nỗi đau kia khiến chính chị trở thành một kẻ lạm dụng người khác. Nếu họ không làm theo ý chị, chị sẽ tự tử. Có thể chị không ý thức được đó cũng là một sự lạm dụng. Chị làm khổ bản thân mình, chị làm khổ người khác… Gần đây chúng ta thấy quá nhiều những vụ lạm dụng, chưa chắc đã phải xã hội ngày nay tệ nạn hơn ngày trước mà có thể một phần vì sự phát triển của công nghệ, của việc truyền tin… khiến mọi chuyện rõ ràng hơn. Bản thân tôi hồi nhỏ cũng suýt trở thành một nạn nhân của việc xâm hại, từ một người quen, từ ông của bạn… Và có một điều chúng ta có thể thấy rất rõ hiện nay đó là truyền hình, báo chí, internet… và có thể là chuyện trò hàng ngày khiến cho năng lượng tình dục của nhiều người bị kích thích, nó sai khiến họ, biến họ thành những con quỷ mang bệnh. Làm ơn xin đừng tạo môi trường cho những điều đó phát triển. Tôi nhìn rất thấy nhiều sự phẫn nộ, hoang mang và chán nản, có thể vì vậy nên có rất nhiều cách hành xử đầy bạo động, cho nghi phạm và có thể gây hậu quả cho cả chính nạn nhân :(. Tôi không muốn reo rắc thêm bất kỳ sự tức giận, hoang mang nào nữa. Tôi mong các bố, các mẹ hãy đọc, hãy tìm hiểu và quan tâm đến con mình nhiều hơn bởi vì tôi thấy có chửi bới, có trừng phạt, có lắp camera ở mọi nơi… thì cũng không bao giờ là đủ để bảo vệ bọn trẻ con cả.</summary></entry><entry><title type="html">Bạn là một người tuyệt vời</title><link href="/blog/2019/04/02/ban-tuyet-voi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bạn là một người tuyệt vời" /><published>2019-04-02T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-02T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/02/ban-tuyet-voi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/02/ban-tuyet-voi.html">&lt;p&gt;Hôm qua tôi ngồi xem một cái clip có một bé gái đặt một mẩu giấy ghi “You’re amazing” vào balo của một bé gái khác đang ngồi gần đó với gương mặt buồn rười rượi. Mẩu giấy cứ thế truyền đi âm thầm từ người này sang người khác và làm bừng sáng lên biết bao khuôn mặt. Chiều nay tôi chợt nghĩ giá bây giờ có ai nói thế với mình nhỉ. Khoan, xin bạn đừng hiểu lầm, tôi không phải đứa thích được khen lắm mặc dù nhiều lúc tôi biết tôi cũng hơi thiếu khiêm tốn. Sự thật là nếu bảo ngồi kể ra những điểm xấu xí của bản thân mình chắc tôi có thể ngồi viết được chục trang chứ không ít. Tôi nhiều lúc cư xử cũng tệ lắm và nếu vì ích kỉ mà tôi làm ai đó khổ thì tin tôi đi, tôi cũng khổ tâm không kém gì người đó đâu. Làm gì có ai cảm thấy tuyệt vời khi biết mình là người ích kỉ cơ chứ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Không tôi nào dám khinh ông, tôi tin ông rồi sẽ thành Phật” - đấy là câu nói của Bồ Tát Thường Bất Khinh mà mỗi lần nghĩ tới là tôi thấy cảm động lắm. Đó cũng là một trong những động lực để tôi viết ra những dòng này để nói với bạn - người đang đọc những dòng viết của tôi - rằng: “Bạn là một người tuyệt vời”. Bạn có tin tôi không? Cứ thử nghĩ lại xem từ xưa tới giờ bạn đã mang lại niềm vui, làm cho bao nhiêu người mỉm cười rồi đúng không? Và bạn với những niềm tin tốt lành trong mình sẽ còn làm cho nhiều người khác mỉm cười nữa, trong hiện tại và trong cả tương lai nữa. Ngay bây giờ bạn cũng có thể nói với ai đó rằng với bạn họ tuyệt vời tới mức nào hoặc bạn cũng có thể nhìn vào gương nói với chính bản thân mình rằng: “Bạn là một người tuyệt vời”… như tôi dám nói :”&amp;gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hôm qua tôi ngồi xem một cái clip có một bé gái đặt một mẩu giấy ghi “You’re amazing” vào balo của một bé gái khác đang ngồi gần đó với gương mặt buồn rười rượi. Mẩu giấy cứ thế truyền đi âm thầm từ người này sang người khác và làm bừng sáng lên biết bao khuôn mặt. Chiều nay tôi chợt nghĩ giá bây giờ có ai nói thế với mình nhỉ. Khoan, xin bạn đừng hiểu lầm, tôi không phải đứa thích được khen lắm mặc dù nhiều lúc tôi biết tôi cũng hơi thiếu khiêm tốn. Sự thật là nếu bảo ngồi kể ra những điểm xấu xí của bản thân mình chắc tôi có thể ngồi viết được chục trang chứ không ít. Tôi nhiều lúc cư xử cũng tệ lắm và nếu vì ích kỉ mà tôi làm ai đó khổ thì tin tôi đi, tôi cũng khổ tâm không kém gì người đó đâu. Làm gì có ai cảm thấy tuyệt vời khi biết mình là người ích kỉ cơ chứ.</summary></entry><entry><title type="html">Lần đầu tiên</title><link href="/blog/2019/03/29/lan-dau-tien.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lần đầu tiên" /><published>2019-03-29T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-29T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/29/lan-dau-tien</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/29/lan-dau-tien.html">&lt;p&gt;Chắc chả ai còn nhớ nổi cái cảm giác lần đầu tiên mình bắt đầu đứng dậy và chập chững bước đi nó sung sướng như thế nào. Tôi cũng vậy. Giờ tôi chỉ nhớ mang máng cái cảm giác lần đầu tiên mình ngồi lên xe đạp và đạp đi được một quãng mà cái xe không bị còn đổ nữa. Cái cảm giác thần kì, thích thú không tả nổi đó. Một ngày hè nắng, một quãng đường Hồ Tây ít người, nhiều cây và đầy gió…&lt;br /&gt;
Với mỗi nơi mà tôi đặt chân đến lần đầu tiên, mọi thứ đều thú vị và lạ lẫm. Tôi hào hứng khám phá, chụp ảnh mọi thứ thậm chí cả cái toilet nếu như nó cũng đẹp lạ. Và rồi nếu như tôi sống ở đó 1 tháng, 1 năm, 2 năm, 3 năm tôi dần dần mất đi cái cảm giác đó, một cách dĩ nhiên như bao người khác. Cái con đường hàng ngày vẫn đi, tôi có thể thuộc từng bụi hoa, gốc cây, cái ổ gà… Và có những ngày tôi đi qua con đường đó như một con zombie, những suy nghĩ, những tính toan cứ chạy nhảy trong đầu để đến khi nhận ra thì tôi đã về tới cửa nhà từ lúc nào.&lt;br /&gt;
Chiều qua zombie đang đi thì thấy một cậu bé ngồi ở bậc cửa say sưa chơi điện thoại. Zombie đi qua, cậu bé ngẩng lên nhìn rồi lại cắm đầu chơi tiếp. Sẽ chẳng có gì để nói nếu như lúc đó zombie chợt nhận ra có một cái gì khác lạ. Đó không phải là hình ảnh zombie nhìn thấy hàng ngày, càng không phải cái mà zombie thấy nhiều ở quê của zombie. Quê zombie ít đứa ngồi lê la ngoài cửa trên một con phố vắng như thế và cái cậu bé đấy trông không giống bất cứ đứa bé nào ở quê của zombie cả. Cái cảm giác “đầu tiên” chợt quay lại với zombie. Zombie đưa mắt nhìn xung quanh, thế giới nội tâm của zombie và thế giới bên ngoài không phải là một nhưng cũng không phải là hai nữa. Zombie trở lại thành người.&lt;br /&gt;
Sáng nay tôi lại đạp xe và thỉnh thoảng cái câu hỏi đấy lại xẹt qua: “Làm sao để mỗi lần đạp xe mình có được cái cảm giác mình đang đi xe đạp lần đầu tiên nhỉ?”&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Chắc chả ai còn nhớ nổi cái cảm giác lần đầu tiên mình bắt đầu đứng dậy và chập chững bước đi nó sung sướng như thế nào. Tôi cũng vậy. Giờ tôi chỉ nhớ mang máng cái cảm giác lần đầu tiên mình ngồi lên xe đạp và đạp đi được một quãng mà cái xe không bị còn đổ nữa. Cái cảm giác thần kì, thích thú không tả nổi đó. Một ngày hè nắng, một quãng đường Hồ Tây ít người, nhiều cây và đầy gió… Với mỗi nơi mà tôi đặt chân đến lần đầu tiên, mọi thứ đều thú vị và lạ lẫm. Tôi hào hứng khám phá, chụp ảnh mọi thứ thậm chí cả cái toilet nếu như nó cũng đẹp lạ. Và rồi nếu như tôi sống ở đó 1 tháng, 1 năm, 2 năm, 3 năm tôi dần dần mất đi cái cảm giác đó, một cách dĩ nhiên như bao người khác. Cái con đường hàng ngày vẫn đi, tôi có thể thuộc từng bụi hoa, gốc cây, cái ổ gà… Và có những ngày tôi đi qua con đường đó như một con zombie, những suy nghĩ, những tính toan cứ chạy nhảy trong đầu để đến khi nhận ra thì tôi đã về tới cửa nhà từ lúc nào. Chiều qua zombie đang đi thì thấy một cậu bé ngồi ở bậc cửa say sưa chơi điện thoại. Zombie đi qua, cậu bé ngẩng lên nhìn rồi lại cắm đầu chơi tiếp. Sẽ chẳng có gì để nói nếu như lúc đó zombie chợt nhận ra có một cái gì khác lạ. Đó không phải là hình ảnh zombie nhìn thấy hàng ngày, càng không phải cái mà zombie thấy nhiều ở quê của zombie. Quê zombie ít đứa ngồi lê la ngoài cửa trên một con phố vắng như thế và cái cậu bé đấy trông không giống bất cứ đứa bé nào ở quê của zombie cả. Cái cảm giác “đầu tiên” chợt quay lại với zombie. Zombie đưa mắt nhìn xung quanh, thế giới nội tâm của zombie và thế giới bên ngoài không phải là một nhưng cũng không phải là hai nữa. Zombie trở lại thành người. Sáng nay tôi lại đạp xe và thỉnh thoảng cái câu hỏi đấy lại xẹt qua: “Làm sao để mỗi lần đạp xe mình có được cái cảm giác mình đang đi xe đạp lần đầu tiên nhỉ?”</summary></entry><entry><title type="html">Khủng hoảng</title><link href="/blog/2019/03/28/khung-hoang.html" rel="alternate" type="text/html" title="Khủng hoảng" /><published>2019-03-28T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-28T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/28/khung-hoang</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/28/khung-hoang.html">&lt;p&gt;Hôm qua có 3 đứa không bình thường ngồi nói chuyện đến quá nửa đêm. Có lúc chả đứa nào nói gì, ngồi yên lặng, có lúc thì một đứa độc thoại, 2 đứa còn lại ngồi nghe. Một đứa phàn nàn rằng nó đem tư tưởng, đem chánh niệm đến giải thích cho người yêu, bạn bè, đồng nghiệp, hay như thế mà ai cũng lảng đi. Cô bạn đồng nghiệp bảo nó là tao thấy không cần và không hợp với tao lắm, lúc nào buồn chán tao đi tập gym là đủ vui rồi. Nó nghĩ bụng không chóng thì chầy, khổ đau kéo thì biết làm sao? Một đứa khác lại phàn nàn rằng sao mọi người quanh nó không chịu đặt câu hỏi mà cứ sống như cái máy, xã hội người ta đi học thì mình đi học, xã hội người ta lập gia đình thì mình lập gia đình, xã hội người ta thích có nhiều tiền thì mình cũng phải có nhiều tiền, vân vân… Và nếu chẳng may có đi ngược lại cái mà cả xã hội làm thì sẽ bị cho là quái dị lắm, có người còn thương hại cho. Nó còn phàn nàn rằng người yêu cũ của nó chỉ suốt ngày muốn vui còn nó mải đau đáu tìm cho ra sự thật về cái xã hội này nên không vui được mà sao cần phải vui suốt cơ chứ? Hoá ra thì chính nó cũng đi tìm niềm vui bởi vì nó tin nếu nó tìm ra được cái SỰ THẬT ấy thì nó sẽ vui. Vui là cái gì?&lt;br /&gt;
Có một đứa còn lại trong lúc quá mệt mỏi, nó chỉ nghĩ là nó đã lỡ cái tàu điện cuối cùng về thẳng nhà rồi… Thôi đành, đi tạm một cái tàu điện khác rồi đạp xe về nốt vậy. Và về tới nhà thì đã hơn 1h sáng..&lt;br /&gt;
(trích trong tập truyện Khủng hoảng tuổi lên 3..0 của một cô rảnh việc)&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hôm qua có 3 đứa không bình thường ngồi nói chuyện đến quá nửa đêm. Có lúc chả đứa nào nói gì, ngồi yên lặng, có lúc thì một đứa độc thoại, 2 đứa còn lại ngồi nghe. Một đứa phàn nàn rằng nó đem tư tưởng, đem chánh niệm đến giải thích cho người yêu, bạn bè, đồng nghiệp, hay như thế mà ai cũng lảng đi. Cô bạn đồng nghiệp bảo nó là tao thấy không cần và không hợp với tao lắm, lúc nào buồn chán tao đi tập gym là đủ vui rồi. Nó nghĩ bụng không chóng thì chầy, khổ đau kéo thì biết làm sao? Một đứa khác lại phàn nàn rằng sao mọi người quanh nó không chịu đặt câu hỏi mà cứ sống như cái máy, xã hội người ta đi học thì mình đi học, xã hội người ta lập gia đình thì mình lập gia đình, xã hội người ta thích có nhiều tiền thì mình cũng phải có nhiều tiền, vân vân… Và nếu chẳng may có đi ngược lại cái mà cả xã hội làm thì sẽ bị cho là quái dị lắm, có người còn thương hại cho. Nó còn phàn nàn rằng người yêu cũ của nó chỉ suốt ngày muốn vui còn nó mải đau đáu tìm cho ra sự thật về cái xã hội này nên không vui được mà sao cần phải vui suốt cơ chứ? Hoá ra thì chính nó cũng đi tìm niềm vui bởi vì nó tin nếu nó tìm ra được cái SỰ THẬT ấy thì nó sẽ vui. Vui là cái gì? Có một đứa còn lại trong lúc quá mệt mỏi, nó chỉ nghĩ là nó đã lỡ cái tàu điện cuối cùng về thẳng nhà rồi… Thôi đành, đi tạm một cái tàu điện khác rồi đạp xe về nốt vậy. Và về tới nhà thì đã hơn 1h sáng.. (trích trong tập truyện Khủng hoảng tuổi lên 3..0 của một cô rảnh việc)</summary></entry><entry><title type="html">Mỗi người tôi gặp</title><link href="/blog/2019/03/24/moi-nguoi-toi-gap.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mỗi người tôi gặp" /><published>2019-03-24T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-24T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/24/moi-nguoi-toi-gap</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/24/moi-nguoi-toi-gap.html">&lt;p&gt;Tối hôm đó tôi ngủ ở thiền đường. Tháng 5 ở Antwerp đã bắt đầu nắng ấm rồi và mấy ngày gần đây trời còn có lúc nắng nóng nên tôi mang rất ít đồ ấm theo. Vậy mà Paris lạnh quá. Tôi đi giày bệt nên cũng chẳng buồn mang tất theo. Có gần chục người ngủ lại tối hôm đó nhưng chỉ có hai người Việt Nam, là tôi và cô Phương còn lại đều là thiền sinh người Pháp. Chỉ có phụ nữ mới được xin ngủ lại ở đây. Cô Phương rủ tôi lên ngủ ở thiền đường tầng trên, nơi có tượng Bụt và gần phòng các sư cô. Cô thấy tôi chỉ có một cái túi ngủ mỏng và cái áo khoác nhẹ nên cứ hỏi han liên tục là tôi có lạnh không. Tôi ít khi thích làm phiền người khác nhưng lúc đó bàn chân tôi lạnh cóng rồi. Tôi chưa kịp nói thì cô đã đưa ngay cho tôi một đôi tất của cô bảo đi vào, chân mà lạnh là không ngủ được đâu con. Sáng 6h cô gọi tôi dậy bảo đi bộ buổi sáng ra sông Marne. Sông Marne sáng sớm đẹp và yên bình quá. Những tia nắng sớm, những hàng cây, những làn khói mờ nhẹ trên mặt sông êm đềm quá. Tôi thích đi chậm và không nói chuyện trong khi cô Phương thì đi nhanh và cứ hỏi chuyện tôi liên tục. Cô là người Việt sinh ra và lớn lên ở Lào nên cô nói được cả tiếng Việt và tiếng Lào. Khoảng cuối năm 70 hay đầu năm 80 tôi không nhớ rõ, cô và em gái đi tị nạn sang Pháp. Hồi đó cô tầm 16-17 tuổi, cô biết tiếng Pháp, được đi học và giờ cô làm kế toán. Cậu con trai của cô cỡ tầm tuổi tôi, chỉ nghe hiểu được tiếng Việt chứ không nói được. Đi bộ hơn nửa tiếng thì tôi với cô quay lại thiền đường. Vừa vào cửa tôi gặp sư cô trụ trì, sư cô là người Pháp, sư cô cỡ 75 tuổi và là một trong những đệ tử lớn của Sư Ông. Cô nói chuyện và cười rất hiền. Cô vừa mới nhặt xong mấy con sên đang phá vườn rau, cô đặt bọn nó vào một cái lá to, thêm mấy cọng rau nữa. Cô bảo cô sẽ đem bọn nó ra bãi cỏ ở bờ sông Marne. Một chuyện lạ lùng mà ít khi tôi gặp.&lt;br /&gt;
Tôi cứ tưởng mình là đứa nhát gan nhưng ngẫm lại nhiều lúc tôi thấy mình cũng là đứa dám liều mình lắm. Tôi đã đi khá nhiều nơi một mình và ở mỗi nơi tôi đi qua, mỗi con người tôi gặp đều để lại cho tôi một câu chuyện nào đó để một ngày nắng lên tôi chợt nhớ ra và thấy mình cần kể lại :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tối hôm đó tôi ngủ ở thiền đường. Tháng 5 ở Antwerp đã bắt đầu nắng ấm rồi và mấy ngày gần đây trời còn có lúc nắng nóng nên tôi mang rất ít đồ ấm theo. Vậy mà Paris lạnh quá. Tôi đi giày bệt nên cũng chẳng buồn mang tất theo. Có gần chục người ngủ lại tối hôm đó nhưng chỉ có hai người Việt Nam, là tôi và cô Phương còn lại đều là thiền sinh người Pháp. Chỉ có phụ nữ mới được xin ngủ lại ở đây. Cô Phương rủ tôi lên ngủ ở thiền đường tầng trên, nơi có tượng Bụt và gần phòng các sư cô. Cô thấy tôi chỉ có một cái túi ngủ mỏng và cái áo khoác nhẹ nên cứ hỏi han liên tục là tôi có lạnh không. Tôi ít khi thích làm phiền người khác nhưng lúc đó bàn chân tôi lạnh cóng rồi. Tôi chưa kịp nói thì cô đã đưa ngay cho tôi một đôi tất của cô bảo đi vào, chân mà lạnh là không ngủ được đâu con. Sáng 6h cô gọi tôi dậy bảo đi bộ buổi sáng ra sông Marne. Sông Marne sáng sớm đẹp và yên bình quá. Những tia nắng sớm, những hàng cây, những làn khói mờ nhẹ trên mặt sông êm đềm quá. Tôi thích đi chậm và không nói chuyện trong khi cô Phương thì đi nhanh và cứ hỏi chuyện tôi liên tục. Cô là người Việt sinh ra và lớn lên ở Lào nên cô nói được cả tiếng Việt và tiếng Lào. Khoảng cuối năm 70 hay đầu năm 80 tôi không nhớ rõ, cô và em gái đi tị nạn sang Pháp. Hồi đó cô tầm 16-17 tuổi, cô biết tiếng Pháp, được đi học và giờ cô làm kế toán. Cậu con trai của cô cỡ tầm tuổi tôi, chỉ nghe hiểu được tiếng Việt chứ không nói được. Đi bộ hơn nửa tiếng thì tôi với cô quay lại thiền đường. Vừa vào cửa tôi gặp sư cô trụ trì, sư cô là người Pháp, sư cô cỡ 75 tuổi và là một trong những đệ tử lớn của Sư Ông. Cô nói chuyện và cười rất hiền. Cô vừa mới nhặt xong mấy con sên đang phá vườn rau, cô đặt bọn nó vào một cái lá to, thêm mấy cọng rau nữa. Cô bảo cô sẽ đem bọn nó ra bãi cỏ ở bờ sông Marne. Một chuyện lạ lùng mà ít khi tôi gặp. Tôi cứ tưởng mình là đứa nhát gan nhưng ngẫm lại nhiều lúc tôi thấy mình cũng là đứa dám liều mình lắm. Tôi đã đi khá nhiều nơi một mình và ở mỗi nơi tôi đi qua, mỗi con người tôi gặp đều để lại cho tôi một câu chuyện nào đó để một ngày nắng lên tôi chợt nhớ ra và thấy mình cần kể lại :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Bột sắn dây</title><link href="/blog/2019/03/23/bot-san-day.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bột sắn dây" /><published>2019-03-23T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-23T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/23/bot-san-day</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/23/bot-san-day.html">&lt;p&gt;Tháng 3 là mùa hoa sưa, mùa hoa bưởi, mùa bố mẹ dọn sân, cất hết mấy thùng bột sắn để chuyển sang công đoạn phơi bột, sấy bột khô và ướp hoa bưởi.&lt;br /&gt;
Với tôi bột sắn không là cái thứ quà gì ngon đặc biệt. Lần nào xa nhà mẹ cũng muốn gói cho tôi mấy cân, tôi càu nhàu bảo nặng lắm mẹ ơi, mấy năm con có ăn hết một cân đâu chứ. Mẹ chỉ cười bảo thế để đem tặng bạn ăn cho quý. Tôi vâng dạ vì biết mẹ sẽ vui. Còn tôi, tôi chỉ mong mẹ bán được càng nhiều càng tốt.&lt;br /&gt;
Bố mẹ làm bột sắn lâu lắm rồi, tôi cũng không chắc là bao nhiêu năm. Để nuôi chị em tôi, để có chút để dành và như sau này mẹ nói rằng để có thể tự lo cho mình và hỗ trợ mọi người khi cần thiết.
Mỗi năm bố mẹ và các cô chú trong nhà cùng nhau làm cả tấn sắn dây, có năm còn nhiều hơn nữa. Mọi công đoạn đều thủ công và tốn sức. Rửa sắn, cạo sắn, xay sắn, vắt bột, lọc bột, thay nước, phơi bột, sấy bột, ướp hoa bưởi. Cái công đoạn mà tôi cho là chán nhất đấy là nhặt cánh hoa bưởi. Bột sấy khô cùng cánh hoa khô lẫn trong đó, trưa nào mẹ cùng mấy cô cũng ngồi tỉ mẩn nhặt ra. Mẹ bảo nhiều người uống bột sắn họ không thích khoắng lên có cánh hoa khô nhưng nếu chỉ phủ cánh hoa trên mặt bột khi sấy thì hương hoa bưởi sẽ không thấm được. Những lúc ở nhà tôi chỉ thi thoảng ngồi giúp mẹ được một lúc là đã thấy tê chân, đau lưng rồi phàn nàn cái này có khác gì chuyện Tấm Cám đâu mẹ. Vậy mà mẹ cứ ngồi cặm cụi nhặt như vậy bao nhiêu năm nay.&lt;br /&gt;
Mỗi gói bột mẹ đóng chẳng có nhãn mác gì cũng chẳng có hạn sử dụng và tôi cho như thế là thiếu chuyên nghiệp lắm, làm như vậy thì sẽ ít người mua. Thế mà năm nào mẹ cũng hồ hởi bảo với tôi là bán hết rồi, có người còn mua cả chục cân đem đi biếu. Người ta cứ truyền tai nhau đến mua, mẹ cũng chẳng phải quảng cáo nhiều. Mỗi lần có khách gọi mua ngoài ngõ là tôi lại thấy sự hồi hởi và niềm vui trong đôi mắt mẹ khi chạy đi lấy bột cho khách.&lt;br /&gt;
Lần trước tôi về nhà có một cô vào mua bột sắn cô lo lắng bảo cô mua gửi đi nước ngoài, không biết bột trắng thế này người ta có nghi là heroin không nữa. Tôi cười hì hì bảo cháu vẫn mang suốt mà chưa lần nào bị khám đâu cô :smile:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tháng 3 là mùa hoa sưa, mùa hoa bưởi, mùa bố mẹ dọn sân, cất hết mấy thùng bột sắn để chuyển sang công đoạn phơi bột, sấy bột khô và ướp hoa bưởi. Với tôi bột sắn không là cái thứ quà gì ngon đặc biệt. Lần nào xa nhà mẹ cũng muốn gói cho tôi mấy cân, tôi càu nhàu bảo nặng lắm mẹ ơi, mấy năm con có ăn hết một cân đâu chứ. Mẹ chỉ cười bảo thế để đem tặng bạn ăn cho quý. Tôi vâng dạ vì biết mẹ sẽ vui. Còn tôi, tôi chỉ mong mẹ bán được càng nhiều càng tốt. Bố mẹ làm bột sắn lâu lắm rồi, tôi cũng không chắc là bao nhiêu năm. Để nuôi chị em tôi, để có chút để dành và như sau này mẹ nói rằng để có thể tự lo cho mình và hỗ trợ mọi người khi cần thiết. Mỗi năm bố mẹ và các cô chú trong nhà cùng nhau làm cả tấn sắn dây, có năm còn nhiều hơn nữa. Mọi công đoạn đều thủ công và tốn sức. Rửa sắn, cạo sắn, xay sắn, vắt bột, lọc bột, thay nước, phơi bột, sấy bột, ướp hoa bưởi. Cái công đoạn mà tôi cho là chán nhất đấy là nhặt cánh hoa bưởi. Bột sấy khô cùng cánh hoa khô lẫn trong đó, trưa nào mẹ cùng mấy cô cũng ngồi tỉ mẩn nhặt ra. Mẹ bảo nhiều người uống bột sắn họ không thích khoắng lên có cánh hoa khô nhưng nếu chỉ phủ cánh hoa trên mặt bột khi sấy thì hương hoa bưởi sẽ không thấm được. Những lúc ở nhà tôi chỉ thi thoảng ngồi giúp mẹ được một lúc là đã thấy tê chân, đau lưng rồi phàn nàn cái này có khác gì chuyện Tấm Cám đâu mẹ. Vậy mà mẹ cứ ngồi cặm cụi nhặt như vậy bao nhiêu năm nay. Mỗi gói bột mẹ đóng chẳng có nhãn mác gì cũng chẳng có hạn sử dụng và tôi cho như thế là thiếu chuyên nghiệp lắm, làm như vậy thì sẽ ít người mua. Thế mà năm nào mẹ cũng hồ hởi bảo với tôi là bán hết rồi, có người còn mua cả chục cân đem đi biếu. Người ta cứ truyền tai nhau đến mua, mẹ cũng chẳng phải quảng cáo nhiều. Mỗi lần có khách gọi mua ngoài ngõ là tôi lại thấy sự hồi hởi và niềm vui trong đôi mắt mẹ khi chạy đi lấy bột cho khách. Lần trước tôi về nhà có một cô vào mua bột sắn cô lo lắng bảo cô mua gửi đi nước ngoài, không biết bột trắng thế này người ta có nghi là heroin không nữa. Tôi cười hì hì bảo cháu vẫn mang suốt mà chưa lần nào bị khám đâu cô :smile:</summary></entry><entry><title type="html">Nhặt rác</title><link href="/blog/2019/03/22/nhat-rac.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nhặt rác" /><published>2019-03-22T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-22T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/22/nhat-rac</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/22/nhat-rac.html">&lt;p&gt;Sáng nay lúc đứng chờ xe buýt tôi thấy một cô đạp xe tiến lại, tay cô cầm một cái que kẹp rác và giỏ xe đạp của cô toàn rác. Cô tỉ mẩn nhặt từng thứ vứt vào cái thùng rác gần chỗ tôi đứng. Vỏ chai nhựa, lon red bull, chiếc tất bẩn, khăn giấy các loại… Nếu chẳng may có cái lá khô hay cọng cỏ nào dính vào thì cô nhặt riêng rồi vứt ra bãi đất có nhiều lá khô gần đó. Tôi chăm chú nhìn cô làm và tự dưng có một mong muốn là nếu cô quay lại thì tôi sẽ cười thật tươi với cô. Vứt hết những thứ xong giỏ xe xong cô quay lại nhìn tôi và cười :relaxed: rồi cô đạp xe vút đi. Tôi nhìn theo dáng cô nhanh thoăn thoắt dùng cái kẹp rác nhặt một cái vỏ chai vứt vào giỏ trong tích tắc. Cô mặc áo đạp xe của trường đại học Antwerp, tôi thầm nghĩ có khi cô là một giáo sư cũng nên. Mà có quan trọng gì đâu, dù cô là ai thì tôi cũng thấy biết ơn cô vô cùng. Có lẽ cuối tuần này tôi cũng đi mua một cái que kẹp rác như thế…
Đợt này tôi đi làm muộn hơn nên không gặp cô lái xe buýt có cái vô lăng màu hồng nữa. Gặp ai lên xe cô đều cười rất tươi và chào buổi sáng. Khi tôi xuống xe rồi cô còn vẫy tay chào tạm biệt. Thi thoảng ngồi trên xe tôi thấy cô hát. Cô có rất nhiều bạn, họ thích đứng cạnh buồng lái của cô nói chuyện mặc dù việc đó hình như không được phép thì phải. Có những ngày ngồi ngẩn ngơ suy nghĩ về công việc của mình, tôi chợt nhìn cô và thấy mọi suy tư đi đâu hết chỉ còn lại có nụ cười.&lt;br /&gt;
Sáng nay lúc đi bộ từ bến xe buýt vào công ty, trong đầu tôi cứ lẩm nhẩm mấy câu hát:&lt;br /&gt;
“Tổ quốc Việt Nam xanh ngát&lt;br /&gt;
Có sạch đẹp mãi được không&lt;br /&gt;
Điều đó tùy thuộc hành động của bạn&lt;br /&gt;
Chỉ thuộc vào bạn mà thôi…”&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Sáng nay lúc đứng chờ xe buýt tôi thấy một cô đạp xe tiến lại, tay cô cầm một cái que kẹp rác và giỏ xe đạp của cô toàn rác. Cô tỉ mẩn nhặt từng thứ vứt vào cái thùng rác gần chỗ tôi đứng. Vỏ chai nhựa, lon red bull, chiếc tất bẩn, khăn giấy các loại… Nếu chẳng may có cái lá khô hay cọng cỏ nào dính vào thì cô nhặt riêng rồi vứt ra bãi đất có nhiều lá khô gần đó. Tôi chăm chú nhìn cô làm và tự dưng có một mong muốn là nếu cô quay lại thì tôi sẽ cười thật tươi với cô. Vứt hết những thứ xong giỏ xe xong cô quay lại nhìn tôi và cười :relaxed: rồi cô đạp xe vút đi. Tôi nhìn theo dáng cô nhanh thoăn thoắt dùng cái kẹp rác nhặt một cái vỏ chai vứt vào giỏ trong tích tắc. Cô mặc áo đạp xe của trường đại học Antwerp, tôi thầm nghĩ có khi cô là một giáo sư cũng nên. Mà có quan trọng gì đâu, dù cô là ai thì tôi cũng thấy biết ơn cô vô cùng. Có lẽ cuối tuần này tôi cũng đi mua một cái que kẹp rác như thế… Đợt này tôi đi làm muộn hơn nên không gặp cô lái xe buýt có cái vô lăng màu hồng nữa. Gặp ai lên xe cô đều cười rất tươi và chào buổi sáng. Khi tôi xuống xe rồi cô còn vẫy tay chào tạm biệt. Thi thoảng ngồi trên xe tôi thấy cô hát. Cô có rất nhiều bạn, họ thích đứng cạnh buồng lái của cô nói chuyện mặc dù việc đó hình như không được phép thì phải. Có những ngày ngồi ngẩn ngơ suy nghĩ về công việc của mình, tôi chợt nhìn cô và thấy mọi suy tư đi đâu hết chỉ còn lại có nụ cười. Sáng nay lúc đi bộ từ bến xe buýt vào công ty, trong đầu tôi cứ lẩm nhẩm mấy câu hát: “Tổ quốc Việt Nam xanh ngát Có sạch đẹp mãi được không Điều đó tùy thuộc hành động của bạn Chỉ thuộc vào bạn mà thôi…”</summary></entry></feed>