<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-13T22:17:16+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><entry><title type="html">Quốc tế hạnh phúc</title><link href="/blog/2019/03/20/quoc-te-hanh-phuc.html" rel="alternate" type="text/html" title="Quốc tế hạnh phúc" /><published>2019-03-20T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-20T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/20/quoc-te-hanh-phuc</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/20/quoc-te-hanh-phuc.html">&lt;p&gt;Hai hôm nay mình rất vui. Có cảm tưởng như trời đất vừa qua một cơn giông lớn mù mịt rồi sau đó mặt trời trở lại, mọi thứ quang đãng, tinh tươm và lấp lánh dưới nắng. Có nhiều thứ tạo nên niềm vui của mình. Tỉ dụ như một anh bạn thông báo rằng anh và chị người yêu cũ đã quay lại chẳng hạn. Mình đem tặng anh quyển “True love” của Thầy vì hôm qua sinh nhật cả anh và chị luôn, anh cảm kích tới mức bảo rằng “you should be really proud of the person you are”. Mình rất vui khi nghe câu đó nhưng quả thật là mình không hiểu “cái người mà anh bạn đó nghĩ là mình” cụ tỉ ra là người như thế nào. Mà có vẻ ở đây mọi người rất ngại tặng quà nhau thì phải.&lt;br /&gt;
Chiều hôm qua lúc đi bộ về, mình thấy một bác ngã gần bất tỉnh ở vỉa hè. Mình đưa điện thoại cho một bạn gái vừa chạy đến để gọi cấp cứu hộ. Bạn gái đó cảm ơn mình còn mình thì cảm ơn bạn í. Nghĩ lại thấy mình cũng có ích vậy nên mình vui.&lt;br /&gt;
Chiều nay một bác gái mở cửa và đứng đợi thang máy cùng mình, bác hỏi mình sống ở đây lâu chưa, sống cùng bạn trai à? Mình bảo không, cháu sống một mình thôi. Bác bảo tiếc nhỉ, trông cháu được thế cơ mà. Úi chà, mình chợt nghĩ vì hai hôm nay mình vui nên cái mặt mình hớn hở, lúc nào cũng sẵn một nụ cười. Bất kì ai mà hớn hở, vui vẻ thì trông chả được quá đi chứ còn gì.&lt;br /&gt;
Mùa này hoa đào, hoa mận, hoa mai, hoa mộc lan, hoa thủy tiên… đua nhau nở, dù trời có xám xịt thì mấy bông hoa vẫn rực rỡ như thường. Ngắm mấy bông hoa là đủ cho mình tủm tỉm cười suốt rồi.
Mà hôm nay là ngày lập xuân và cũng là ngày quốc tế hạnh phúc vậy nên mình không hạnh phúc sao cho được cơ chứ, đúng không nào?&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hai hôm nay mình rất vui. Có cảm tưởng như trời đất vừa qua một cơn giông lớn mù mịt rồi sau đó mặt trời trở lại, mọi thứ quang đãng, tinh tươm và lấp lánh dưới nắng. Có nhiều thứ tạo nên niềm vui của mình. Tỉ dụ như một anh bạn thông báo rằng anh và chị người yêu cũ đã quay lại chẳng hạn. Mình đem tặng anh quyển “True love” của Thầy vì hôm qua sinh nhật cả anh và chị luôn, anh cảm kích tới mức bảo rằng “you should be really proud of the person you are”. Mình rất vui khi nghe câu đó nhưng quả thật là mình không hiểu “cái người mà anh bạn đó nghĩ là mình” cụ tỉ ra là người như thế nào. Mà có vẻ ở đây mọi người rất ngại tặng quà nhau thì phải. Chiều hôm qua lúc đi bộ về, mình thấy một bác ngã gần bất tỉnh ở vỉa hè. Mình đưa điện thoại cho một bạn gái vừa chạy đến để gọi cấp cứu hộ. Bạn gái đó cảm ơn mình còn mình thì cảm ơn bạn í. Nghĩ lại thấy mình cũng có ích vậy nên mình vui. Chiều nay một bác gái mở cửa và đứng đợi thang máy cùng mình, bác hỏi mình sống ở đây lâu chưa, sống cùng bạn trai à? Mình bảo không, cháu sống một mình thôi. Bác bảo tiếc nhỉ, trông cháu được thế cơ mà. Úi chà, mình chợt nghĩ vì hai hôm nay mình vui nên cái mặt mình hớn hở, lúc nào cũng sẵn một nụ cười. Bất kì ai mà hớn hở, vui vẻ thì trông chả được quá đi chứ còn gì. Mùa này hoa đào, hoa mận, hoa mai, hoa mộc lan, hoa thủy tiên… đua nhau nở, dù trời có xám xịt thì mấy bông hoa vẫn rực rỡ như thường. Ngắm mấy bông hoa là đủ cho mình tủm tỉm cười suốt rồi. Mà hôm nay là ngày lập xuân và cũng là ngày quốc tế hạnh phúc vậy nên mình không hạnh phúc sao cho được cơ chứ, đúng không nào?</summary></entry><entry><title type="html">Bác nông dân</title><link href="/blog/2019/03/18/bac-nong-dan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bác nông dân" /><published>2019-03-18T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-18T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/18/bac-nong-dan</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/18/bac-nong-dan.html">&lt;p&gt;Tòa nhà công ty tôi đang làm nằm tại một khu công nghiệp ở ngoại ô thành phố. Phía bên kia đường đối diện công ty là nhà của một bác nông dân. Mùa hè dọc hàng rào nhà bác là những cây hoa hướng dương, hoa oải hương, hoa dại đủ màu sặc sỡ. Sau bờ rào bác trồng cải xoăn, cải bắp, hoa lơ, bí ngô… Bác nuôi cả gà và và một con ngựa lùn, thi thoảng đi bộ qua tôi thấy có biển bán trứng gà hoặc bí ngô. Đằng sau nhà bác là một cánh đồng nhỏ lúc trồng lúa mì, lúc trồng ngô mà buổi trưa nào sếp tôi và sếp của sếp tôi vẫn cùng nhau tung tăng đi dạo dù nắng hay mưa. Sếp bảo không phải sếp đi chơi đâu mà hai sếp đi họp với nhau đấy. Tôi cũng không quan tâm lắm sếp đi làm gì, đôi lúc tôi chỉ thấy thèm cái công việc mà tôi tưởng tượng của bác nông dân kia, với mấy con gà, mấy bụi hoa, với con ngựa lùn thảnh thơi, chẳng vội.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tòa nhà công ty tôi đang làm nằm tại một khu công nghiệp ở ngoại ô thành phố. Phía bên kia đường đối diện công ty là nhà của một bác nông dân. Mùa hè dọc hàng rào nhà bác là những cây hoa hướng dương, hoa oải hương, hoa dại đủ màu sặc sỡ. Sau bờ rào bác trồng cải xoăn, cải bắp, hoa lơ, bí ngô… Bác nuôi cả gà và và một con ngựa lùn, thi thoảng đi bộ qua tôi thấy có biển bán trứng gà hoặc bí ngô. Đằng sau nhà bác là một cánh đồng nhỏ lúc trồng lúa mì, lúc trồng ngô mà buổi trưa nào sếp tôi và sếp của sếp tôi vẫn cùng nhau tung tăng đi dạo dù nắng hay mưa. Sếp bảo không phải sếp đi chơi đâu mà hai sếp đi họp với nhau đấy. Tôi cũng không quan tâm lắm sếp đi làm gì, đôi lúc tôi chỉ thấy thèm cái công việc mà tôi tưởng tượng của bác nông dân kia, với mấy con gà, mấy bụi hoa, với con ngựa lùn thảnh thơi, chẳng vội.</summary></entry><entry><title type="html">Đêm hè Hà Nội</title><link href="/blog/2019/03/11/dem-he-ha-noi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Đêm hè Hà Nội" /><published>2019-03-11T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-11T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/11/dem-he-ha-noi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/11/dem-he-ha-noi.html">&lt;p&gt;Tối nay đang ngồi ăn cơm tôi chợt nhớ về những đêm hè Hà Nội. Những ngày mà không khí oi bức, ngột ngạt, khi cái quạt điện cũ chỉ thổi ra toàn những cơn gió nóng. Cả nhà tôi xách chiếu lên sân thượng nằm ngủ. Gió hồ Tây thổi vào mát rượi. Thời đó chưa có nhiều nhà cao tầng. Thêm chút gió từ cái quạt con cóc bé tẹo màu xanh lá cũng đủ làm dịu đi cái oi bức của ngày thơ ấu đó. Hồi đó tầng thượng nhà tôi chưa có mái tôn, chưa lát nền. Tôi nằm trên cái nền gạch chống nóng lợn cợn nhìn ngắm cả một bầu trời đêm đầy sao lấp lánh. Cái cảm giác vừa sợ hãi, vừa tò mò, vừa thấy mình sao mà bé nhỏ. Tôi hay sợ ma, ngủ quên thì không sao chứ nếu thức giấc nửa đêm lại đòi xuống nhà. Ngày hôm nay đây những hình ảnh đó vẫn còn nguyên vẹn và rõ ràng trong kí ức của tôi. Có bố, có mẹ, có hôm có cả ông nội và chị gái tôi. Có bầu trời đen, có chùm sao người thợ săn. Có sự bình yên, có sự sợ hãi. Có may mắn và rất nhiều tình yêu thương nữa.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tối nay đang ngồi ăn cơm tôi chợt nhớ về những đêm hè Hà Nội. Những ngày mà không khí oi bức, ngột ngạt, khi cái quạt điện cũ chỉ thổi ra toàn những cơn gió nóng. Cả nhà tôi xách chiếu lên sân thượng nằm ngủ. Gió hồ Tây thổi vào mát rượi. Thời đó chưa có nhiều nhà cao tầng. Thêm chút gió từ cái quạt con cóc bé tẹo màu xanh lá cũng đủ làm dịu đi cái oi bức của ngày thơ ấu đó. Hồi đó tầng thượng nhà tôi chưa có mái tôn, chưa lát nền. Tôi nằm trên cái nền gạch chống nóng lợn cợn nhìn ngắm cả một bầu trời đêm đầy sao lấp lánh. Cái cảm giác vừa sợ hãi, vừa tò mò, vừa thấy mình sao mà bé nhỏ. Tôi hay sợ ma, ngủ quên thì không sao chứ nếu thức giấc nửa đêm lại đòi xuống nhà. Ngày hôm nay đây những hình ảnh đó vẫn còn nguyên vẹn và rõ ràng trong kí ức của tôi. Có bố, có mẹ, có hôm có cả ông nội và chị gái tôi. Có bầu trời đen, có chùm sao người thợ săn. Có sự bình yên, có sự sợ hãi. Có may mắn và rất nhiều tình yêu thương nữa.</summary></entry><entry><title type="html">Chị đồng nghiệp Bắc Kinh</title><link href="/blog/2019/03/06/hong-nho.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chị đồng nghiệp Bắc Kinh" /><published>2019-03-06T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-06T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/06/hong-nho</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/06/hong-nho.html">&lt;p&gt;Tuần này nhóm mình có một chị đồng nghiệp từ Bắc Kinh qua công tác. Như mọi khi, mình luôn vui và háo hức khi nhóm có thêm người mới, đặc biệt là phụ nữ và đến từ châu Á. Chị hơn mình 10 tuổi, cao hơn mình một tẹo (tức là lùn lùn giống mình), mặt tròn, trông vẫn trẻ nhưng tóc đã lơ thơ bạc. Chị nói tiếng Anh rất chậm (chậm nhiều khi chờ mãi vẫn chưa hết ý), chị thích khoe ảnh mới chụp và chị cười với tất cả mọi thứ. Thật ra là chị cười rất nhiều và hồ hởi với mọi chuyện chị gặp. Ngày đầu tiên đến văn phòng chị phi nhầm vào toilet nam. Chị đi hết tầng 3 để tìm một anh cũng từ Bắc Kinh mới sang mà không thấy. Em nhóm mình hăng hái đi tìm cùng chị thì hóa ra 2 anh chị đều nhầm, anh kia cũng ngồi tầng 2 ngay sau chị, cách 3 dãy bàn. Chị thấy cái gì ở đây cũng hay, chị khoe ảnh ở nhà hàng chị lén chụp hai bà già ăn mặc đẹp buổi tối đi uống bia. Chị bảo về sau già chị cũng muốn thế chứ ở nhà các bà buổi tối toàn ngồi chém gió ngoài ngõ hoặc ở nhà trông cháu thì buồn lắm. Trong giờ ăn trưa chị mải kể rất nhiều thứ nên ăn rất chậm. Chị ăn thử tất cả các món nổi tiếng và uống thử tất cả các loại bia nổi tiếng chị tìm được trên Baidu (google Trung Quốc). Cuối giờ làm mình hay đợi chị cùng đi xe buýt về. Chị hỏi đủ thứ về cuộc sống ở đây, chị kể về đứa con gái nhỏ 8 tuổi ở nhà, về cuộc sống ở Trung Quốc. Chị cũng rất hăm hở dạy mọi người nói tiếng Trung. Có lần chị nói bắn cả nước vào mặt mình. Chị bảo bao giờ mọi người đến Bắc Kinh chị sẽ lái xe chở đi chơi khắp nơi. Có hôm mình đang bực mình với mấy bạn trong nhóm nhưng có chị hớn hở đi cùng mình về thì tự nhiên mọi bực mình cũng tan biến. Buổi cuối cùng chị đi làm rất muộn làm cả nhóm hết hồn vì tưởng chị lạc ở đâu nhưng hóa ra chị bận đi mua tặng mỗi người trong nhóm một hộp socola để cảm ơn. Chưa bao giờ ở đây mình thấy ai tặng nguyên hộp đầy thế cả. Mình mua tặng chị một hộp bánh hạnh nhân và định đưa chị ra siêu thị mua bia về cho chồng chị nhưng chẳng kịp. Lúc chia tay chị ra bắt tay sếp mình, mình cũng ra bắt tay chị nhưng chị lại quay ra ôm mình chào tạm biệt. Ở Trung Quốc người ta không dùng facebook hay whatsapp nên mình cũng ko biết liên lạc kiểu gì ngoài email công việc. Như em trong nhóm mình vẫn bảo: “Thật kỳ cục khi phải nói lời chia tay với một người mà mình biết có khi chẳng bao giờ có cơ hội gặp lại trong đời nữa”.&lt;br /&gt;
P.s: Những dòng này mình viết tháng 11/2018, lúc đó mình khá buồn khi chia tay chị Hồng Nhỏ. Khi đọc lại mình như nhìn thấy chính mình trong những dòng viết đó. Cái chất Việt Nam, cái chất Trung Quốc. Cái chất con người. Dù sao mình đã có những kỉ niệm thật vui và cười thật nhiều được gặp và làm việc cùng chị :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tuần này nhóm mình có một chị đồng nghiệp từ Bắc Kinh qua công tác. Như mọi khi, mình luôn vui và háo hức khi nhóm có thêm người mới, đặc biệt là phụ nữ và đến từ châu Á. Chị hơn mình 10 tuổi, cao hơn mình một tẹo (tức là lùn lùn giống mình), mặt tròn, trông vẫn trẻ nhưng tóc đã lơ thơ bạc. Chị nói tiếng Anh rất chậm (chậm nhiều khi chờ mãi vẫn chưa hết ý), chị thích khoe ảnh mới chụp và chị cười với tất cả mọi thứ. Thật ra là chị cười rất nhiều và hồ hởi với mọi chuyện chị gặp. Ngày đầu tiên đến văn phòng chị phi nhầm vào toilet nam. Chị đi hết tầng 3 để tìm một anh cũng từ Bắc Kinh mới sang mà không thấy. Em nhóm mình hăng hái đi tìm cùng chị thì hóa ra 2 anh chị đều nhầm, anh kia cũng ngồi tầng 2 ngay sau chị, cách 3 dãy bàn. Chị thấy cái gì ở đây cũng hay, chị khoe ảnh ở nhà hàng chị lén chụp hai bà già ăn mặc đẹp buổi tối đi uống bia. Chị bảo về sau già chị cũng muốn thế chứ ở nhà các bà buổi tối toàn ngồi chém gió ngoài ngõ hoặc ở nhà trông cháu thì buồn lắm. Trong giờ ăn trưa chị mải kể rất nhiều thứ nên ăn rất chậm. Chị ăn thử tất cả các món nổi tiếng và uống thử tất cả các loại bia nổi tiếng chị tìm được trên Baidu (google Trung Quốc). Cuối giờ làm mình hay đợi chị cùng đi xe buýt về. Chị hỏi đủ thứ về cuộc sống ở đây, chị kể về đứa con gái nhỏ 8 tuổi ở nhà, về cuộc sống ở Trung Quốc. Chị cũng rất hăm hở dạy mọi người nói tiếng Trung. Có lần chị nói bắn cả nước vào mặt mình. Chị bảo bao giờ mọi người đến Bắc Kinh chị sẽ lái xe chở đi chơi khắp nơi. Có hôm mình đang bực mình với mấy bạn trong nhóm nhưng có chị hớn hở đi cùng mình về thì tự nhiên mọi bực mình cũng tan biến. Buổi cuối cùng chị đi làm rất muộn làm cả nhóm hết hồn vì tưởng chị lạc ở đâu nhưng hóa ra chị bận đi mua tặng mỗi người trong nhóm một hộp socola để cảm ơn. Chưa bao giờ ở đây mình thấy ai tặng nguyên hộp đầy thế cả. Mình mua tặng chị một hộp bánh hạnh nhân và định đưa chị ra siêu thị mua bia về cho chồng chị nhưng chẳng kịp. Lúc chia tay chị ra bắt tay sếp mình, mình cũng ra bắt tay chị nhưng chị lại quay ra ôm mình chào tạm biệt. Ở Trung Quốc người ta không dùng facebook hay whatsapp nên mình cũng ko biết liên lạc kiểu gì ngoài email công việc. Như em trong nhóm mình vẫn bảo: “Thật kỳ cục khi phải nói lời chia tay với một người mà mình biết có khi chẳng bao giờ có cơ hội gặp lại trong đời nữa”. P.s: Những dòng này mình viết tháng 11/2018, lúc đó mình khá buồn khi chia tay chị Hồng Nhỏ. Khi đọc lại mình như nhìn thấy chính mình trong những dòng viết đó. Cái chất Việt Nam, cái chất Trung Quốc. Cái chất con người. Dù sao mình đã có những kỉ niệm thật vui và cười thật nhiều được gặp và làm việc cùng chị :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Buồn</title><link href="/blog/2019/03/05/buon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Buồn" /><published>2019-03-05T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-05T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/05/buon</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/05/buon.html">&lt;p&gt;Chiều nay mình có một nỗi buồn nhỏ. Nỗi buồn đó xuất hiện khi sếp gắt gỏng với mình về một vấn đề mà mình nghe chưa rõ nhưng đã láu táu trả lời. Lâu rồi mình không có một cảm giác như vậy. Nó là một nỗi buồn nhè nhẹ kèm theo một chút mền mệt. Nó khiến mình muốn về nhà và nghỉ luôn cái lớp học Thái cực quyền tối nay. Vì lâu rồi không thế nên với mình nỗi buồn đó là một cảm giác thú vị. Mình quan sát nỗi buồn đó. Nó theo mình suốt quãng đường đi bộ từ công ty ra bến xe buýt. Trên đường đi mình thi thoảng mình vẫn có một nụ cười nhẹ với khóm hoa, với bụi trúc, với cả tiếng hót của mấy con chim nhỏ trên cành cây và cả cái vệt mây tạo bởi cái máy bay nào đó trên bầu trời chiều nhàn nhạt nữa. Rồi nỗi buồn chợt rơi mất lúc nào không biết. Ơ, Buồn ơi, mày đi đâu thế?&lt;br /&gt;
Xuống xe buýt, mình lấy xe đạp, đạp lững thững đến lớp học Thái cực quyền. Đến nơi lớp khóa cửa mình mới nhớ ra bà giáo dặn tuần này nghỉ. Ơ, chẳng biết nên buồn hay vui. Mà suy cho cùng trong các nỗi buồn chỉ có buồn cười là vui nhất nhỉ.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Chiều nay mình có một nỗi buồn nhỏ. Nỗi buồn đó xuất hiện khi sếp gắt gỏng với mình về một vấn đề mà mình nghe chưa rõ nhưng đã láu táu trả lời. Lâu rồi mình không có một cảm giác như vậy. Nó là một nỗi buồn nhè nhẹ kèm theo một chút mền mệt. Nó khiến mình muốn về nhà và nghỉ luôn cái lớp học Thái cực quyền tối nay. Vì lâu rồi không thế nên với mình nỗi buồn đó là một cảm giác thú vị. Mình quan sát nỗi buồn đó. Nó theo mình suốt quãng đường đi bộ từ công ty ra bến xe buýt. Trên đường đi mình thi thoảng mình vẫn có một nụ cười nhẹ với khóm hoa, với bụi trúc, với cả tiếng hót của mấy con chim nhỏ trên cành cây và cả cái vệt mây tạo bởi cái máy bay nào đó trên bầu trời chiều nhàn nhạt nữa. Rồi nỗi buồn chợt rơi mất lúc nào không biết. Ơ, Buồn ơi, mày đi đâu thế? Xuống xe buýt, mình lấy xe đạp, đạp lững thững đến lớp học Thái cực quyền. Đến nơi lớp khóa cửa mình mới nhớ ra bà giáo dặn tuần này nghỉ. Ơ, chẳng biết nên buồn hay vui. Mà suy cho cùng trong các nỗi buồn chỉ có buồn cười là vui nhất nhỉ.</summary></entry><entry><title type="html">Sợ</title><link href="/blog/2019/03/01/so.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sợ" /><published>2019-03-01T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-01T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/01/so</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/01/so.html">&lt;p&gt;Hình như ai cũng có một nỗi sợ nào đó ở trong lòng. Sợ mất người thân, sợ cô đơn, sợ nghèo, sợ cuộc đời vô ích, sợ tương lai, sợ thằn lằn… Rất nhiều nỗi sợ vớ vẩn mà nói ra ai cũng phải buồn cười, ví dụ như mình sợ dẫm phải c*t chó khi đi ngoài đường vậy. Sáng nào trên con đường đi làm của mình cũng có một vài bãi. Nhất là khi trời mưa thì trông thật là khiếp. Không chỉ mỗi khu mình ở mà nó rải rác khắp nơi từ công viên, rừng cho tới trung tâm thành phố hoa lệ. Mình nhớ một lần nhóm Wake Up đi thực tập thiền hành trong một khu rừng nhỏ, có một em trai đang bước đi rất thanh thoát và nhẹ nhàng thì bỗng… bép :joy:. Hay một lần thấy 2 thanh niên tay bê loa xập xình vừa đi vừa nhảy thì bỗng nhiên 1 thanh niên đứng hình, thanh niên còn lại thì cười ngặt nghẽo nhìn thanh niên kia đi vào bãi cỏ để miết :joy:. Có lần mình mải ngắm mây trời xong dẫm phải có 1 tẹo mà trượt chân tí ngã thế nên nó mới ám ảnh vậy.&lt;br /&gt;
Nỗi sợ nhỏ là thế nhưng nó gom góp thành nỗi giận, giận những người dắt chó đi dạo ý thức hơi thiếu. Để hết giận thì mình thực hành hiểu và thương. Có lẽ khu phố 15 người dắt chó đi chơi thì 2 người quên túi đựng phân chẳng hạn. Hay hôm đó gớm quá họ không dám nhặt. Vậy thôi mình đỡ bực.&lt;br /&gt;
Vì sao mình nói chuyện nỗi sợ? Đó là vì mình nhận ra khi đứng trước những quyết định lớn của cuộc đời mình hay vấp phải những nỗi sợ. Có nỗi sợ mơ hồ, có nỗi sợ rõ ràng và hiện hữu ngay đó. Nó từ đâu tới, mình có thể làm gì? Điều đầu tiên là phải chấp nhận sự có mặt của nó, gọi đúng tên nó. Ví dụ như cái nỗi sợ dẫm phải c*t chó ở trên là vì nỗi sợ bẩn của mình chẳng hạn. Vì biết vậy nên mình hay lẩm bẩm câu “Không dơ cũng không sạch. Bát-nhã ba-la-mật không có pháp nào hơn”. Và vì nó là một cái nỗi sợ buồn cười nên thi thoảng mình lại được cười một cách vô tư với nó. Còn các nỗi sợ to hơn thì sao, từ từ, mình sẽ xử lý từng bạn một, không lo :blush:.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hình như ai cũng có một nỗi sợ nào đó ở trong lòng. Sợ mất người thân, sợ cô đơn, sợ nghèo, sợ cuộc đời vô ích, sợ tương lai, sợ thằn lằn… Rất nhiều nỗi sợ vớ vẩn mà nói ra ai cũng phải buồn cười, ví dụ như mình sợ dẫm phải c*t chó khi đi ngoài đường vậy. Sáng nào trên con đường đi làm của mình cũng có một vài bãi. Nhất là khi trời mưa thì trông thật là khiếp. Không chỉ mỗi khu mình ở mà nó rải rác khắp nơi từ công viên, rừng cho tới trung tâm thành phố hoa lệ. Mình nhớ một lần nhóm Wake Up đi thực tập thiền hành trong một khu rừng nhỏ, có một em trai đang bước đi rất thanh thoát và nhẹ nhàng thì bỗng… bép :joy:. Hay một lần thấy 2 thanh niên tay bê loa xập xình vừa đi vừa nhảy thì bỗng nhiên 1 thanh niên đứng hình, thanh niên còn lại thì cười ngặt nghẽo nhìn thanh niên kia đi vào bãi cỏ để miết :joy:. Có lần mình mải ngắm mây trời xong dẫm phải có 1 tẹo mà trượt chân tí ngã thế nên nó mới ám ảnh vậy. Nỗi sợ nhỏ là thế nhưng nó gom góp thành nỗi giận, giận những người dắt chó đi dạo ý thức hơi thiếu. Để hết giận thì mình thực hành hiểu và thương. Có lẽ khu phố 15 người dắt chó đi chơi thì 2 người quên túi đựng phân chẳng hạn. Hay hôm đó gớm quá họ không dám nhặt. Vậy thôi mình đỡ bực. Vì sao mình nói chuyện nỗi sợ? Đó là vì mình nhận ra khi đứng trước những quyết định lớn của cuộc đời mình hay vấp phải những nỗi sợ. Có nỗi sợ mơ hồ, có nỗi sợ rõ ràng và hiện hữu ngay đó. Nó từ đâu tới, mình có thể làm gì? Điều đầu tiên là phải chấp nhận sự có mặt của nó, gọi đúng tên nó. Ví dụ như cái nỗi sợ dẫm phải c*t chó ở trên là vì nỗi sợ bẩn của mình chẳng hạn. Vì biết vậy nên mình hay lẩm bẩm câu “Không dơ cũng không sạch. Bát-nhã ba-la-mật không có pháp nào hơn”. Và vì nó là một cái nỗi sợ buồn cười nên thi thoảng mình lại được cười một cách vô tư với nó. Còn các nỗi sợ to hơn thì sao, từ từ, mình sẽ xử lý từng bạn một, không lo :blush:.</summary></entry><entry><title type="html">Gửi Đậu Đậu - cô bạn bị chứng OCD của mình</title><link href="/blog/2019/02/28/thu-gui-dau-dau.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gửi Đậu Đậu - cô bạn bị chứng OCD của mình" /><published>2019-02-28T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-28T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/28/thu-gui-dau-dau</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/28/thu-gui-dau-dau.html">&lt;p&gt;Sáng nay mình lại đi làm muộn, đều đặn tuần 2 bữa. Ra khỏi nhà một đoạn rồi mình còn chạy về lại để xem bếp đã tắt chưa, lò sưởi có còn bật không nữa. Mọi thứ đã yên ổn, mình yên tâm ra khỏi nhà. 5 phút sau mình thắc mắc không biết mình đã khóa cửa chưa nhỉ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đậu Đậu thấy có buồn cười không, cái đứa mà cậu thấy rất ổn đấy thi thoảng lại như vậy đấy. Và mình biết là không phải chỉ có mỗi mình như vậy đâu vì mình hỏi rồi, mấy thằng bạn rất tỉnh của mình cũng bị vậy. Hôm nay thì mình thấy vui khi mình bị vậy vì nó là cơ hội tốt để mình nhìn sâu vào cái chứng đó, để biết đâu mình giúp được Đậu Đậu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đầu tiên là mình ngừng lại cái việc băn khoăn xem cửa khoá chưa vì cửa có khoá hay không thì mình có quay lại được nữa đâu, mình trên xe buýt rồi. Thay vào đó mình ngồi hít vào thở ra 10 lần. Cái sự lắng lại đó giúp mình đủ tĩnh để hiểu ra là sao sáng nay mình lại thế. Nguyên nhân đầu là cách đây 3 tuần mình đi vắng 4 hôm, mình đinh ninh là lò sưởi đã tắt rồi nhưng lúc về thì hoá ra nó vẫn bật suốt mấy ngày. Mình trách bản thân và mất niềm tin một ít. Nguyên nhân thứ hai là tuần này là tuần đầu tiên mình ngồi làm một mình, không có em Trăng cùng nhóm nữa, em nghỉ việc làm cho công ty mới rồi. Cả ngày mình chả nói với ai trừ việc báo cáo công việc với sếp, nó làm mình thẫn thờ suốt mấy ngày liền. Nguyên nhân cuối mình tìm ra là sáng nay ngủ dậy mình nằm đọc facebook, ít tin vui và đọc nhiều nó cũng làm mình rối loạn một chút. Vậy thôi, 3 nguyên nhân và cái kết là buổi sáng ngẩn ngơ quên cái này, nhớ cái kia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biết được nguyên nhân rồi nên hôm nay mình ra ăn trưa nói chuyện với các chị đồng nghiệp nhóm khác nhiều hơn. Mình sẽ tha thứ cho bản thân vì cái lần quên tắt lò sưởi đấy và ngày mai mình sẽ không đọc facebook sau khi ngủ dậy nữa Đậu Đậu ạ. Khi khoá cửa, mình sẽ hít thở và chỉ khoá cửa thôi, không nghĩ về tương lai, quá khứ gì hết. Khoá xong rồi thì thôi, đi thôi, không lăn tăn gì nữa và mình sẽ tiếp tục đặt niềm tin vào bản thân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình biết cái chứng OCD nó ám ảnh và làm khổ Đậu Đậu lâu lắm rồi. Có thể vì một nguyên nhân nào đó trong quá khứ làm cậu mất niềm tin vào bản thân mình. Có khi chỉ vì Đậu Đậu thương mọi người quá nên cũng sợ nhỡ mình làm đau ai mà không biết. Nhưng mình tin là Đậu Đậu có thể làm được bắt đầu bằng việc tìm ra đúng nguyên nhân và thay đổi để những chuyện đó không lặp lại nữa. Sáng nay mình gửi cho Đậu Đậu một quyển sách, trong đó có câu chuyện của nhà văn Tolstoy về ba câu hỏi: thời gian nào quan trọng nhất, người nào quan trọng nhất và công việc nào quan trọng nhất? Đậu Đậu đọc là sẽ tìm được câu trả lời. Đậu Đậu thử thực hành những điều trong đó nữa nhé. Nó giúp mình nhiều lắm và mình mong nó sẽ giúp được Đậu Đậu như nó giúp mình vậy.&lt;br /&gt;
Bạn của Bel,&lt;br /&gt;
Hường&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Sáng nay mình lại đi làm muộn, đều đặn tuần 2 bữa. Ra khỏi nhà một đoạn rồi mình còn chạy về lại để xem bếp đã tắt chưa, lò sưởi có còn bật không nữa. Mọi thứ đã yên ổn, mình yên tâm ra khỏi nhà. 5 phút sau mình thắc mắc không biết mình đã khóa cửa chưa nhỉ?</summary></entry><entry><title type="html">Dũng cảm để viết</title><link href="/blog/2019/02/27/dung-cam-de-viet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dũng cảm để viết" /><published>2019-02-27T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-27T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/27/dung-cam-de-viet</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/27/dung-cam-de-viet.html">&lt;p&gt;Tôi ước có thật nhiều người đi trước chia sẻ những khó khăn, những cảm xúc không dễ dàng mà họ có trong cuộc đời và cái cách họ vượt qua chúng. Để cho thế hệ sau chúng tôi được học. Dù biết rằng không có một công thức chung nào cho việc giải quyết khó khăn của từng người nhưng ít ra những người đi sau như chúng tôi có một chút đường đi.&lt;br /&gt;
Chúng ta có rất nhiều giáo lý, có môn đạo đức, có luật pháp, có tôn giáo, có đủ thứ luân lý trong sách vở nhưng nếu được nghe trực tiếp từ câu chuyện thật của một người mình biết, tôi nghĩ vẫn dễ cảm hơn nhiều. Tôi hiểu không phải ai cũng muốn hay cũng đủ dũng cảm để viết ra câu chuyện của mình và nhiều khi dũng cảm thì có những không biết viết ra làm sao.&lt;br /&gt;
Tôi thích ông Vũ Trọng Phụng bởi vì ông là tác giả của quyển “Làm đĩ” - cái quyển sách mà tôi cho là mang nhiều tình thương và sự giáo dục giới tính trong đó, ông đã dám viết ra nó. Có rất nhiều chuyện từ cái thời của ông mà tôi thấy cho đến bây giờ ở Việt Nam mình vẫn còn nhiều lắm.&lt;br /&gt;
Dạo gần đây cái thói quen là khi làm việc chán là vào kiểm tra facebook lại mới trở lại với tôi. Và tôi mới phát hiện ra là khi nào không an trong lòng là tôi lại thấy ai cũng có vấn đề, tôi lại có nhu cầu đi bình luận, đi khuyên răn người khác sống sao cho phải. May là tôi dừng được, may là tôi chưa đi nói những lời sáo rỗng. May mà tôi biết mình đang bất an và may là cuộc sống còn có vô vàn điều bình an để kéo tôi lại. Dù sao thì tôi vẫn luôn mong mọi người có nhiều bình an và biết đâu họ sẽ kể cho tôi nghe vì sao họ có được những bình an như vậy :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi ước có thật nhiều người đi trước chia sẻ những khó khăn, những cảm xúc không dễ dàng mà họ có trong cuộc đời và cái cách họ vượt qua chúng. Để cho thế hệ sau chúng tôi được học. Dù biết rằng không có một công thức chung nào cho việc giải quyết khó khăn của từng người nhưng ít ra những người đi sau như chúng tôi có một chút đường đi. Chúng ta có rất nhiều giáo lý, có môn đạo đức, có luật pháp, có tôn giáo, có đủ thứ luân lý trong sách vở nhưng nếu được nghe trực tiếp từ câu chuyện thật của một người mình biết, tôi nghĩ vẫn dễ cảm hơn nhiều. Tôi hiểu không phải ai cũng muốn hay cũng đủ dũng cảm để viết ra câu chuyện của mình và nhiều khi dũng cảm thì có những không biết viết ra làm sao. Tôi thích ông Vũ Trọng Phụng bởi vì ông là tác giả của quyển “Làm đĩ” - cái quyển sách mà tôi cho là mang nhiều tình thương và sự giáo dục giới tính trong đó, ông đã dám viết ra nó. Có rất nhiều chuyện từ cái thời của ông mà tôi thấy cho đến bây giờ ở Việt Nam mình vẫn còn nhiều lắm. Dạo gần đây cái thói quen là khi làm việc chán là vào kiểm tra facebook lại mới trở lại với tôi. Và tôi mới phát hiện ra là khi nào không an trong lòng là tôi lại thấy ai cũng có vấn đề, tôi lại có nhu cầu đi bình luận, đi khuyên răn người khác sống sao cho phải. May là tôi dừng được, may là tôi chưa đi nói những lời sáo rỗng. May mà tôi biết mình đang bất an và may là cuộc sống còn có vô vàn điều bình an để kéo tôi lại. Dù sao thì tôi vẫn luôn mong mọi người có nhiều bình an và biết đâu họ sẽ kể cho tôi nghe vì sao họ có được những bình an như vậy :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Ghen</title><link href="/blog/2019/02/26/ghen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ghen" /><published>2019-02-26T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-26T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/26/ghen</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/26/ghen.html">&lt;p&gt;Đó là lúc tôi vừa bước xuống xe buýt chuẩn bị sang đường, tự nhiên hình ảnh quá khứ của một em bé 3 tuổi ùa về. Em bé đó khóc lóc ăn vạ ở vườn hoa đường Thanh Niên không cho mẹ chụp ảnh chung với bố. Em bé đó là tôi hơn 26 năm về trước.&lt;br /&gt;
Năm tôi 3 tuổi một ngày đang ngồi chơi ở ngoài hè thì bố về, mọi người bảo Hường chào bố đi nhưng tôi ngơ ngác. Bố là ai? Ngày mẹ sinh tôi thì bố không ở nhà, bố đi làm thợ lò hơi ở Tiệp Khắc. 3 năm sau đó bố mới về.&lt;br /&gt;
Tết năm đó bố mẹ đưa tôi đi chụp ảnh ở vườn hoa cùng các cô bác trong nhà máy. Đứa bé 3 tuổi bướng bỉnh vẫn không hiểu sao mẹ của nó lại cứ phải chụp ảnh riêng với “chú đó”. Nó gào khóc ăn vạ, nó cảm thấy bị mẹ phản bội. Đến mấy năm sau đó thi thoảng nhìn lại cái ảnh nó vẫn ghét và muốn đem vứt đi đâu đó dù nó quen với bố rồi, dù bố rất chiều nó và từ bé đến lớn chỉ đánh nó đúng một lần.&lt;br /&gt;
Dần nó lớn lên và quên mất.&lt;br /&gt;
Tôi đã từng nghĩ bạn trai cũ của tôi là nguyên nhân khiến tôi biết thế nào là ghen tuông. Ban đầu tôi hồn nhiên mặc kệ mọi thứ, tôi tin tưởng. Bạn trai tôi không thích tôi như vậy, nếu tôi như vậy tức là tôi không đủ quan tâm. Bạn khoe với tôi là có rất nhiều bạn là con gái, bạn còn có nhiều bạn gái cũ nữa… Và tôi ghen. Mệt mỏi vô cùng… cho cả hai.&lt;br /&gt;
Thì ra cái hạt giống ghen tuông nó đã có trong tôi từ lâu hơn thế. Mà có thể từ lâu hơn nữa, từ trước khi tôi sinh ra cũng nên. Tôi đã bỏ đọc mấy tin gia đình giật gân trên báo lá cải từ hơn chục năm về trước vì tôi nghĩ nó chỉ tưới tẩm thêm cái hạt giống ghen tuông đó trong tôi. Bỏ đọc mấy cái tin thì tôi cũng dễ thở hơn hẳn. Rồi tôi may mắn được học cách làm bạn với cảm xúc của mình. Nó đến rồi nó đi, chỉ cần thở, quan sát và mỉm cười với nó.&lt;br /&gt;
Ghen tuông không chỉ ở trong mối quan hệ nam nữ mà còn có trong cả mối quan hệ bạn bè. Có lúc tôi thấy bạn tôi bực dọc chỉ vì tôi chơi thân với bạn khác, cái bạn mà bạn tôi không thích. Khổ thân bạn, khổ thân tôi.&lt;br /&gt;
Ghen tuông là một thứ vướng mắc. Nếu không có nó thì cuộc đời của ta sẽ đẹp hơn rất nhiều. Nhưng nếu không tránh được nó thì ta nên làm bạn với nó, đừng hắt hủi nó lên người ta thương. Đừng tưới tẩm để nó lớn hơn ta, kiểm soát ta rồi một ngày nó làm “hỏng hết cả bánh kẹo”.&lt;br /&gt;
Có một cái câu chúc mà tôi không được ưa cho lắm đó là “Chúc anh/em tuổi mới ngày càng yêu em/anh nhiều hơn”. Lạ lùng ghê, sao đấy lại là câu chúc cho người mình yêu?&lt;br /&gt;
À mà còn rất nhiều người vô tình cho rằng việc đùa cợt làm cho các cặp đôi nghi ngờ lẫn nhau là vui vẻ. Nếu thương bạn mình thì hãy giúp họ gần nhau hơn, hiểu nhau hơn, thật đấy.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đó là lúc tôi vừa bước xuống xe buýt chuẩn bị sang đường, tự nhiên hình ảnh quá khứ của một em bé 3 tuổi ùa về. Em bé đó khóc lóc ăn vạ ở vườn hoa đường Thanh Niên không cho mẹ chụp ảnh chung với bố. Em bé đó là tôi hơn 26 năm về trước. Năm tôi 3 tuổi một ngày đang ngồi chơi ở ngoài hè thì bố về, mọi người bảo Hường chào bố đi nhưng tôi ngơ ngác. Bố là ai? Ngày mẹ sinh tôi thì bố không ở nhà, bố đi làm thợ lò hơi ở Tiệp Khắc. 3 năm sau đó bố mới về. Tết năm đó bố mẹ đưa tôi đi chụp ảnh ở vườn hoa cùng các cô bác trong nhà máy. Đứa bé 3 tuổi bướng bỉnh vẫn không hiểu sao mẹ của nó lại cứ phải chụp ảnh riêng với “chú đó”. Nó gào khóc ăn vạ, nó cảm thấy bị mẹ phản bội. Đến mấy năm sau đó thi thoảng nhìn lại cái ảnh nó vẫn ghét và muốn đem vứt đi đâu đó dù nó quen với bố rồi, dù bố rất chiều nó và từ bé đến lớn chỉ đánh nó đúng một lần. Dần nó lớn lên và quên mất. Tôi đã từng nghĩ bạn trai cũ của tôi là nguyên nhân khiến tôi biết thế nào là ghen tuông. Ban đầu tôi hồn nhiên mặc kệ mọi thứ, tôi tin tưởng. Bạn trai tôi không thích tôi như vậy, nếu tôi như vậy tức là tôi không đủ quan tâm. Bạn khoe với tôi là có rất nhiều bạn là con gái, bạn còn có nhiều bạn gái cũ nữa… Và tôi ghen. Mệt mỏi vô cùng… cho cả hai. Thì ra cái hạt giống ghen tuông nó đã có trong tôi từ lâu hơn thế. Mà có thể từ lâu hơn nữa, từ trước khi tôi sinh ra cũng nên. Tôi đã bỏ đọc mấy tin gia đình giật gân trên báo lá cải từ hơn chục năm về trước vì tôi nghĩ nó chỉ tưới tẩm thêm cái hạt giống ghen tuông đó trong tôi. Bỏ đọc mấy cái tin thì tôi cũng dễ thở hơn hẳn. Rồi tôi may mắn được học cách làm bạn với cảm xúc của mình. Nó đến rồi nó đi, chỉ cần thở, quan sát và mỉm cười với nó. Ghen tuông không chỉ ở trong mối quan hệ nam nữ mà còn có trong cả mối quan hệ bạn bè. Có lúc tôi thấy bạn tôi bực dọc chỉ vì tôi chơi thân với bạn khác, cái bạn mà bạn tôi không thích. Khổ thân bạn, khổ thân tôi. Ghen tuông là một thứ vướng mắc. Nếu không có nó thì cuộc đời của ta sẽ đẹp hơn rất nhiều. Nhưng nếu không tránh được nó thì ta nên làm bạn với nó, đừng hắt hủi nó lên người ta thương. Đừng tưới tẩm để nó lớn hơn ta, kiểm soát ta rồi một ngày nó làm “hỏng hết cả bánh kẹo”. Có một cái câu chúc mà tôi không được ưa cho lắm đó là “Chúc anh/em tuổi mới ngày càng yêu em/anh nhiều hơn”. Lạ lùng ghê, sao đấy lại là câu chúc cho người mình yêu? À mà còn rất nhiều người vô tình cho rằng việc đùa cợt làm cho các cặp đôi nghi ngờ lẫn nhau là vui vẻ. Nếu thương bạn mình thì hãy giúp họ gần nhau hơn, hiểu nhau hơn, thật đấy.</summary></entry><entry><title type="html">Mẹ và bé</title><link href="/blog/2019/02/25/me-va-be.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mẹ và bé" /><published>2019-02-25T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-25T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/25/me-va-be</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/25/me-va-be.html">&lt;p&gt;Một em bé 7 tuổi nói với tôi rằng: “Mẹ con hay đánh, hay quát con, mẹ con không thương con, nhiều lúc con chỉ muốn chết quách đi cho rồi”. Ngẫm ra hồi 7 tuổi tôi cũng từng có những suy nghĩ như thế. 7 tuổi có còn là bé không? Hiển nhiên quá rồi còn hỏi, có người 37 tuổi vẫn còn mông lung và mải chơi như một đứa trẻ vậy. Bọn trẻ con 7 tuổi thì trông ngây thơ hơn nhưng mà cũng bắt đầu có nhiều suy nghĩ lắm rồi.&lt;br /&gt;
Trở lại với cô bé 7 tuổi kia tôi ngồi kiên nhẫn giải thích cho cô bé chết là như thế nào. Là người ta bỏ con vào quan tài, chôn xuống đất, con sẽ ngủ mãi ở đó một mình cùng giun dế. Nhưng tệ hơn con không được nhìn thấy em con, mẹ con, thấy cô, thấy những người con thương nữa… Tôi kể cho em nghe về một ngày của mẹ cô bé từ sáng sớm cho đến khi tối mịt. Mẹ em thương các con nên đi làm để các con có đồ ăn, có quần áo mặc, được đi học… Vậy mà tối về nhiều khi em làm nũng, đòi hỏi, nghịch ngợm trong khi mẹ đang mệt nên mẹ mới quát em. Cô bé nghe một hồi rồi bảo thôi tôi đừng kể nữa, cô bé gần khóc đến nơi rồi.&lt;br /&gt;
Vậy đấy, ngoài đủ ăn đủ mặc đủ chơi, bọn trẻ con cần nhiều quan tâm và tình thương lắm. Chúng nó cần lắng nghe dù những câu chuyện bọn nó kể chẳng đâu vào đâu. Chúng nó cần người chơi cùng, hiểu nó chứ không phải là người ngồi đó trông chúng nó và tâm trí để đi đâu.&lt;br /&gt;
Thế mẹ cô bé có cần được lắng nghe không? Có chứ. Mẹ cô bé vẫn còn rất trẻ nhưng đã có đủ thứ lo toan, trách nhiệm trong công việc, trong gia đình. Ngoài ra thì còn những thứ buồn lo khác như mình lên cân, mình không đủ đẹp hay mình còn có trách nhiệm đi giải cứu thế giới mạng nơi đầy rẫy các nạn nhân nhưng cứ nghĩ mình là dũng sĩ (như cô Hường í chẳng hạn).&lt;br /&gt;
Tôi nghĩ mình lớn lên không quá hư hỏng cũng một phần vì tôi cảm nhận được nỗi vất vả, khổ tâm của mẹ tôi từ khi tôi còn rất nhỏ. Em bé kia cũng vậy, tôi tin em hiểu tôi nói gì. Tôi mong mẹ cô bé sẽ đọc được những điều trên tôi viết để ít nhất là hiểu em bé hơn và có thể giúp em bé hiểu mẹ hơn. Tôi biết là em bé yêu mẹ nhiều lắm và mẹ em cũng yêu em hơn bất cứ thứ gì trên cuộc đời này.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Một em bé 7 tuổi nói với tôi rằng: “Mẹ con hay đánh, hay quát con, mẹ con không thương con, nhiều lúc con chỉ muốn chết quách đi cho rồi”. Ngẫm ra hồi 7 tuổi tôi cũng từng có những suy nghĩ như thế. 7 tuổi có còn là bé không? Hiển nhiên quá rồi còn hỏi, có người 37 tuổi vẫn còn mông lung và mải chơi như một đứa trẻ vậy. Bọn trẻ con 7 tuổi thì trông ngây thơ hơn nhưng mà cũng bắt đầu có nhiều suy nghĩ lắm rồi. Trở lại với cô bé 7 tuổi kia tôi ngồi kiên nhẫn giải thích cho cô bé chết là như thế nào. Là người ta bỏ con vào quan tài, chôn xuống đất, con sẽ ngủ mãi ở đó một mình cùng giun dế. Nhưng tệ hơn con không được nhìn thấy em con, mẹ con, thấy cô, thấy những người con thương nữa… Tôi kể cho em nghe về một ngày của mẹ cô bé từ sáng sớm cho đến khi tối mịt. Mẹ em thương các con nên đi làm để các con có đồ ăn, có quần áo mặc, được đi học… Vậy mà tối về nhiều khi em làm nũng, đòi hỏi, nghịch ngợm trong khi mẹ đang mệt nên mẹ mới quát em. Cô bé nghe một hồi rồi bảo thôi tôi đừng kể nữa, cô bé gần khóc đến nơi rồi. Vậy đấy, ngoài đủ ăn đủ mặc đủ chơi, bọn trẻ con cần nhiều quan tâm và tình thương lắm. Chúng nó cần lắng nghe dù những câu chuyện bọn nó kể chẳng đâu vào đâu. Chúng nó cần người chơi cùng, hiểu nó chứ không phải là người ngồi đó trông chúng nó và tâm trí để đi đâu. Thế mẹ cô bé có cần được lắng nghe không? Có chứ. Mẹ cô bé vẫn còn rất trẻ nhưng đã có đủ thứ lo toan, trách nhiệm trong công việc, trong gia đình. Ngoài ra thì còn những thứ buồn lo khác như mình lên cân, mình không đủ đẹp hay mình còn có trách nhiệm đi giải cứu thế giới mạng nơi đầy rẫy các nạn nhân nhưng cứ nghĩ mình là dũng sĩ (như cô Hường í chẳng hạn). Tôi nghĩ mình lớn lên không quá hư hỏng cũng một phần vì tôi cảm nhận được nỗi vất vả, khổ tâm của mẹ tôi từ khi tôi còn rất nhỏ. Em bé kia cũng vậy, tôi tin em hiểu tôi nói gì. Tôi mong mẹ cô bé sẽ đọc được những điều trên tôi viết để ít nhất là hiểu em bé hơn và có thể giúp em bé hiểu mẹ hơn. Tôi biết là em bé yêu mẹ nhiều lắm và mẹ em cũng yêu em hơn bất cứ thứ gì trên cuộc đời này.</summary></entry></feed>