<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-16T23:31:10+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><entry><title type="html">Mỗi người tôi gặp</title><link href="/blog/2019/03/24/moi-nguoi-toi-gap.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mỗi người tôi gặp" /><published>2019-03-24T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-24T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/24/moi-nguoi-toi-gap</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/24/moi-nguoi-toi-gap.html">&lt;p&gt;Tối hôm đó tôi ngủ ở thiền đường. Tháng 5 ở Antwerp đã bắt đầu nắng ấm rồi và mấy ngày gần đây trời còn có lúc nắng nóng nên tôi mang rất ít đồ ấm theo. Vậy mà Paris lạnh quá. Tôi đi giày bệt nên cũng chẳng buồn mang tất theo. Có gần chục người ngủ lại tối hôm đó nhưng chỉ có hai người Việt Nam, là tôi và cô Phương còn lại đều là thiền sinh người Pháp. Chỉ có phụ nữ mới được xin ngủ lại ở đây. Cô Phương rủ tôi lên ngủ ở thiền đường tầng trên, nơi có tượng Bụt và gần phòng các sư cô. Cô thấy tôi chỉ có một cái túi ngủ mỏng và cái áo khoác nhẹ nên cứ hỏi han liên tục là tôi có lạnh không. Tôi ít khi thích làm phiền người khác nhưng lúc đó bàn chân tôi lạnh cóng rồi. Tôi chưa kịp nói thì cô đã đưa ngay cho tôi một đôi tất của cô bảo đi vào, chân mà lạnh là không ngủ được đâu con. Sáng 6h cô gọi tôi dậy bảo đi bộ buổi sáng ra sông Marne. Sông Marne sáng sớm đẹp và yên bình quá. Những tia nắng sớm, những hàng cây, những làn khói mờ nhẹ trên mặt sông êm đềm quá. Tôi thích đi chậm và không nói chuyện trong khi cô Phương thì đi nhanh và cứ hỏi chuyện tôi liên tục. Cô là người Việt sinh ra và lớn lên ở Lào nên cô nói được cả tiếng Việt và tiếng Lào. Khoảng cuối năm 70 hay đầu năm 80 tôi không nhớ rõ, cô và em gái đi tị nạn sang Pháp. Hồi đó cô tầm 16-17 tuổi, cô biết tiếng Pháp, được đi học và giờ cô làm kế toán. Cậu con trai của cô cỡ tầm tuổi tôi, chỉ nghe hiểu được tiếng Việt chứ không nói được. Đi bộ hơn nửa tiếng thì tôi với cô quay lại thiền đường. Vừa vào cửa tôi gặp sư cô trụ trì, sư cô là người Pháp, sư cô cỡ 75 tuổi và là một trong những đệ tử lớn của Sư Ông. Cô nói chuyện và cười rất hiền. Cô vừa mới nhặt xong mấy con sên đang phá vườn rau, cô đặt bọn nó vào một cái lá to, thêm mấy cọng rau nữa. Cô bảo cô sẽ đem bọn nó ra bãi cỏ ở bờ sông Marne. Một chuyện lạ lùng mà ít khi tôi gặp.&lt;br /&gt;
Tôi cứ tưởng mình là đứa nhát gan nhưng ngẫm lại nhiều lúc tôi thấy mình cũng là đứa dám liều mình lắm. Tôi đã đi khá nhiều nơi một mình và ở mỗi nơi tôi đi qua, mỗi con người tôi gặp đều để lại cho tôi một câu chuyện nào đó để một ngày nắng lên tôi chợt nhớ ra và thấy mình cần kể lại :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tối hôm đó tôi ngủ ở thiền đường. Tháng 5 ở Antwerp đã bắt đầu nắng ấm rồi và mấy ngày gần đây trời còn có lúc nắng nóng nên tôi mang rất ít đồ ấm theo. Vậy mà Paris lạnh quá. Tôi đi giày bệt nên cũng chẳng buồn mang tất theo. Có gần chục người ngủ lại tối hôm đó nhưng chỉ có hai người Việt Nam, là tôi và cô Phương còn lại đều là thiền sinh người Pháp. Chỉ có phụ nữ mới được xin ngủ lại ở đây. Cô Phương rủ tôi lên ngủ ở thiền đường tầng trên, nơi có tượng Bụt và gần phòng các sư cô. Cô thấy tôi chỉ có một cái túi ngủ mỏng và cái áo khoác nhẹ nên cứ hỏi han liên tục là tôi có lạnh không. Tôi ít khi thích làm phiền người khác nhưng lúc đó bàn chân tôi lạnh cóng rồi. Tôi chưa kịp nói thì cô đã đưa ngay cho tôi một đôi tất của cô bảo đi vào, chân mà lạnh là không ngủ được đâu con. Sáng 6h cô gọi tôi dậy bảo đi bộ buổi sáng ra sông Marne. Sông Marne sáng sớm đẹp và yên bình quá. Những tia nắng sớm, những hàng cây, những làn khói mờ nhẹ trên mặt sông êm đềm quá. Tôi thích đi chậm và không nói chuyện trong khi cô Phương thì đi nhanh và cứ hỏi chuyện tôi liên tục. Cô là người Việt sinh ra và lớn lên ở Lào nên cô nói được cả tiếng Việt và tiếng Lào. Khoảng cuối năm 70 hay đầu năm 80 tôi không nhớ rõ, cô và em gái đi tị nạn sang Pháp. Hồi đó cô tầm 16-17 tuổi, cô biết tiếng Pháp, được đi học và giờ cô làm kế toán. Cậu con trai của cô cỡ tầm tuổi tôi, chỉ nghe hiểu được tiếng Việt chứ không nói được. Đi bộ hơn nửa tiếng thì tôi với cô quay lại thiền đường. Vừa vào cửa tôi gặp sư cô trụ trì, sư cô là người Pháp, sư cô cỡ 75 tuổi và là một trong những đệ tử lớn của Sư Ông. Cô nói chuyện và cười rất hiền. Cô vừa mới nhặt xong mấy con sên đang phá vườn rau, cô đặt bọn nó vào một cái lá to, thêm mấy cọng rau nữa. Cô bảo cô sẽ đem bọn nó ra bãi cỏ ở bờ sông Marne. Một chuyện lạ lùng mà ít khi tôi gặp. Tôi cứ tưởng mình là đứa nhát gan nhưng ngẫm lại nhiều lúc tôi thấy mình cũng là đứa dám liều mình lắm. Tôi đã đi khá nhiều nơi một mình và ở mỗi nơi tôi đi qua, mỗi con người tôi gặp đều để lại cho tôi một câu chuyện nào đó để một ngày nắng lên tôi chợt nhớ ra và thấy mình cần kể lại :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Bột sắn dây</title><link href="/blog/2019/03/23/bot-san-day.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bột sắn dây" /><published>2019-03-23T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-23T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/23/bot-san-day</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/23/bot-san-day.html">&lt;p&gt;Tháng 3 là mùa hoa sưa, mùa hoa bưởi, mùa bố mẹ dọn sân, cất hết mấy thùng bột sắn để chuyển sang công đoạn phơi bột, sấy bột khô và ướp hoa bưởi.&lt;br /&gt;
Với tôi bột sắn không là cái thứ quà gì ngon đặc biệt. Lần nào xa nhà mẹ cũng muốn gói cho tôi mấy cân, tôi càu nhàu bảo nặng lắm mẹ ơi, mấy năm con có ăn hết một cân đâu chứ. Mẹ chỉ cười bảo thế để đem tặng bạn ăn cho quý. Tôi vâng dạ vì biết mẹ sẽ vui. Còn tôi, tôi chỉ mong mẹ bán được càng nhiều càng tốt.&lt;br /&gt;
Bố mẹ làm bột sắn lâu lắm rồi, tôi cũng không chắc là bao nhiêu năm. Để nuôi chị em tôi, để có chút để dành và như sau này mẹ nói rằng để có thể tự lo cho mình và hỗ trợ mọi người khi cần thiết.
Mỗi năm bố mẹ và các cô chú trong nhà cùng nhau làm cả tấn sắn dây, có năm còn nhiều hơn nữa. Mọi công đoạn đều thủ công và tốn sức. Rửa sắn, cạo sắn, xay sắn, vắt bột, lọc bột, thay nước, phơi bột, sấy bột, ướp hoa bưởi. Cái công đoạn mà tôi cho là chán nhất đấy là nhặt cánh hoa bưởi. Bột sấy khô cùng cánh hoa khô lẫn trong đó, trưa nào mẹ cùng mấy cô cũng ngồi tỉ mẩn nhặt ra. Mẹ bảo nhiều người uống bột sắn họ không thích khoắng lên có cánh hoa khô nhưng nếu chỉ phủ cánh hoa trên mặt bột khi sấy thì hương hoa bưởi sẽ không thấm được. Những lúc ở nhà tôi chỉ thi thoảng ngồi giúp mẹ được một lúc là đã thấy tê chân, đau lưng rồi phàn nàn cái này có khác gì chuyện Tấm Cám đâu mẹ. Vậy mà mẹ cứ ngồi cặm cụi nhặt như vậy bao nhiêu năm nay.&lt;br /&gt;
Mỗi gói bột mẹ đóng chẳng có nhãn mác gì cũng chẳng có hạn sử dụng và tôi cho như thế là thiếu chuyên nghiệp lắm, làm như vậy thì sẽ ít người mua. Thế mà năm nào mẹ cũng hồ hởi bảo với tôi là bán hết rồi, có người còn mua cả chục cân đem đi biếu. Người ta cứ truyền tai nhau đến mua, mẹ cũng chẳng phải quảng cáo nhiều. Mỗi lần có khách gọi mua ngoài ngõ là tôi lại thấy sự hồi hởi và niềm vui trong đôi mắt mẹ khi chạy đi lấy bột cho khách.&lt;br /&gt;
Lần trước tôi về nhà có một cô vào mua bột sắn cô lo lắng bảo cô mua gửi đi nước ngoài, không biết bột trắng thế này người ta có nghi là heroin không nữa. Tôi cười hì hì bảo cháu vẫn mang suốt mà chưa lần nào bị khám đâu cô :smile:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tháng 3 là mùa hoa sưa, mùa hoa bưởi, mùa bố mẹ dọn sân, cất hết mấy thùng bột sắn để chuyển sang công đoạn phơi bột, sấy bột khô và ướp hoa bưởi. Với tôi bột sắn không là cái thứ quà gì ngon đặc biệt. Lần nào xa nhà mẹ cũng muốn gói cho tôi mấy cân, tôi càu nhàu bảo nặng lắm mẹ ơi, mấy năm con có ăn hết một cân đâu chứ. Mẹ chỉ cười bảo thế để đem tặng bạn ăn cho quý. Tôi vâng dạ vì biết mẹ sẽ vui. Còn tôi, tôi chỉ mong mẹ bán được càng nhiều càng tốt. Bố mẹ làm bột sắn lâu lắm rồi, tôi cũng không chắc là bao nhiêu năm. Để nuôi chị em tôi, để có chút để dành và như sau này mẹ nói rằng để có thể tự lo cho mình và hỗ trợ mọi người khi cần thiết. Mỗi năm bố mẹ và các cô chú trong nhà cùng nhau làm cả tấn sắn dây, có năm còn nhiều hơn nữa. Mọi công đoạn đều thủ công và tốn sức. Rửa sắn, cạo sắn, xay sắn, vắt bột, lọc bột, thay nước, phơi bột, sấy bột, ướp hoa bưởi. Cái công đoạn mà tôi cho là chán nhất đấy là nhặt cánh hoa bưởi. Bột sấy khô cùng cánh hoa khô lẫn trong đó, trưa nào mẹ cùng mấy cô cũng ngồi tỉ mẩn nhặt ra. Mẹ bảo nhiều người uống bột sắn họ không thích khoắng lên có cánh hoa khô nhưng nếu chỉ phủ cánh hoa trên mặt bột khi sấy thì hương hoa bưởi sẽ không thấm được. Những lúc ở nhà tôi chỉ thi thoảng ngồi giúp mẹ được một lúc là đã thấy tê chân, đau lưng rồi phàn nàn cái này có khác gì chuyện Tấm Cám đâu mẹ. Vậy mà mẹ cứ ngồi cặm cụi nhặt như vậy bao nhiêu năm nay. Mỗi gói bột mẹ đóng chẳng có nhãn mác gì cũng chẳng có hạn sử dụng và tôi cho như thế là thiếu chuyên nghiệp lắm, làm như vậy thì sẽ ít người mua. Thế mà năm nào mẹ cũng hồ hởi bảo với tôi là bán hết rồi, có người còn mua cả chục cân đem đi biếu. Người ta cứ truyền tai nhau đến mua, mẹ cũng chẳng phải quảng cáo nhiều. Mỗi lần có khách gọi mua ngoài ngõ là tôi lại thấy sự hồi hởi và niềm vui trong đôi mắt mẹ khi chạy đi lấy bột cho khách. Lần trước tôi về nhà có một cô vào mua bột sắn cô lo lắng bảo cô mua gửi đi nước ngoài, không biết bột trắng thế này người ta có nghi là heroin không nữa. Tôi cười hì hì bảo cháu vẫn mang suốt mà chưa lần nào bị khám đâu cô :smile:</summary></entry><entry><title type="html">Nhặt rác</title><link href="/blog/2019/03/22/nhat-rac.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nhặt rác" /><published>2019-03-22T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-22T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/22/nhat-rac</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/22/nhat-rac.html">&lt;p&gt;Sáng nay lúc đứng chờ xe buýt tôi thấy một cô đạp xe tiến lại, tay cô cầm một cái que kẹp rác và giỏ xe đạp của cô toàn rác. Cô tỉ mẩn nhặt từng thứ vứt vào cái thùng rác gần chỗ tôi đứng. Vỏ chai nhựa, lon red bull, chiếc tất bẩn, khăn giấy các loại… Nếu chẳng may có cái lá khô hay cọng cỏ nào dính vào thì cô nhặt riêng rồi vứt ra bãi đất có nhiều lá khô gần đó. Tôi chăm chú nhìn cô làm và tự dưng có một mong muốn là nếu cô quay lại thì tôi sẽ cười thật tươi với cô. Vứt hết những thứ xong giỏ xe xong cô quay lại nhìn tôi và cười :relaxed: rồi cô đạp xe vút đi. Tôi nhìn theo dáng cô nhanh thoăn thoắt dùng cái kẹp rác nhặt một cái vỏ chai vứt vào giỏ trong tích tắc. Cô mặc áo đạp xe của trường đại học Antwerp, tôi thầm nghĩ có khi cô là một giáo sư cũng nên. Mà có quan trọng gì đâu, dù cô là ai thì tôi cũng thấy biết ơn cô vô cùng. Có lẽ cuối tuần này tôi cũng đi mua một cái que kẹp rác như thế…
Đợt này tôi đi làm muộn hơn nên không gặp cô lái xe buýt có cái vô lăng màu hồng nữa. Gặp ai lên xe cô đều cười rất tươi và chào buổi sáng. Khi tôi xuống xe rồi cô còn vẫy tay chào tạm biệt. Thi thoảng ngồi trên xe tôi thấy cô hát. Cô có rất nhiều bạn, họ thích đứng cạnh buồng lái của cô nói chuyện mặc dù việc đó hình như không được phép thì phải. Có những ngày ngồi ngẩn ngơ suy nghĩ về công việc của mình, tôi chợt nhìn cô và thấy mọi suy tư đi đâu hết chỉ còn lại có nụ cười.&lt;br /&gt;
Sáng nay lúc đi bộ từ bến xe buýt vào công ty, trong đầu tôi cứ lẩm nhẩm mấy câu hát:&lt;br /&gt;
“Tổ quốc Việt Nam xanh ngát&lt;br /&gt;
Có sạch đẹp mãi được không&lt;br /&gt;
Điều đó tùy thuộc hành động của bạn&lt;br /&gt;
Chỉ thuộc vào bạn mà thôi…”&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Sáng nay lúc đứng chờ xe buýt tôi thấy một cô đạp xe tiến lại, tay cô cầm một cái que kẹp rác và giỏ xe đạp của cô toàn rác. Cô tỉ mẩn nhặt từng thứ vứt vào cái thùng rác gần chỗ tôi đứng. Vỏ chai nhựa, lon red bull, chiếc tất bẩn, khăn giấy các loại… Nếu chẳng may có cái lá khô hay cọng cỏ nào dính vào thì cô nhặt riêng rồi vứt ra bãi đất có nhiều lá khô gần đó. Tôi chăm chú nhìn cô làm và tự dưng có một mong muốn là nếu cô quay lại thì tôi sẽ cười thật tươi với cô. Vứt hết những thứ xong giỏ xe xong cô quay lại nhìn tôi và cười :relaxed: rồi cô đạp xe vút đi. Tôi nhìn theo dáng cô nhanh thoăn thoắt dùng cái kẹp rác nhặt một cái vỏ chai vứt vào giỏ trong tích tắc. Cô mặc áo đạp xe của trường đại học Antwerp, tôi thầm nghĩ có khi cô là một giáo sư cũng nên. Mà có quan trọng gì đâu, dù cô là ai thì tôi cũng thấy biết ơn cô vô cùng. Có lẽ cuối tuần này tôi cũng đi mua một cái que kẹp rác như thế… Đợt này tôi đi làm muộn hơn nên không gặp cô lái xe buýt có cái vô lăng màu hồng nữa. Gặp ai lên xe cô đều cười rất tươi và chào buổi sáng. Khi tôi xuống xe rồi cô còn vẫy tay chào tạm biệt. Thi thoảng ngồi trên xe tôi thấy cô hát. Cô có rất nhiều bạn, họ thích đứng cạnh buồng lái của cô nói chuyện mặc dù việc đó hình như không được phép thì phải. Có những ngày ngồi ngẩn ngơ suy nghĩ về công việc của mình, tôi chợt nhìn cô và thấy mọi suy tư đi đâu hết chỉ còn lại có nụ cười. Sáng nay lúc đi bộ từ bến xe buýt vào công ty, trong đầu tôi cứ lẩm nhẩm mấy câu hát: “Tổ quốc Việt Nam xanh ngát Có sạch đẹp mãi được không Điều đó tùy thuộc hành động của bạn Chỉ thuộc vào bạn mà thôi…”</summary></entry><entry><title type="html">Sự có mặt của bông hoa</title><link href="/blog/2019/03/21/su-co-mat-cua-mot-bong-hoa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sự có mặt của bông hoa" /><published>2019-03-21T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-21T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/21/su-co-mat-cua-mot-bong-hoa</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/21/su-co-mat-cua-mot-bong-hoa.html">&lt;p&gt;“Ý thức được những khổ đau do thái độ cuồng tín và thiếu bao dung gây ra, con xin nguyện thực tập để không bị vướng mắc vào bất cứ một chủ nghĩa nào, một lý thuyết nào, một ý thức hệ nào, kể cả những chủ thuyết Phật giáo. Con nguyện nhìn nhận những giáo nghĩa Bụt dạy như những pháp môn hướng dẫn thực tập để làm phát khởi tuệ giác và từ bi mà không phải là những chân lý để thờ phụng và bảo vệ, nhất là bảo vệ bằng những phương tiện bạo động. Thấy được rằng niềm cuồng tín dù dưới bất kỳ hình thức nào cũng đều bắt nguồn từ cách tư duy lưỡng nguyên và kỳ thị, con xin nguyện tập nhìn với thái độ cởi mở và với tuệ giác tương tức để có thể chuyển hóa tập khí vướng mắc vào giáo điều và năng lượng bạo động trong con và trên thế giới.”&lt;br /&gt;
Đó là giới thứ nhất: “Thái độ cởi mở” trong 14 giới của dòng tu Tiếp Hiện. Tôi mới chỉ thọ 5 giới thôi nhưng cứ mỗi lần nghe ai đó nhắc tới Phật giáo là tôi lại nhớ tới giới này đầu tiên. Tôi nhớ đã từng nghe Thầy dạy nếu phải chọn hòa bình và Phật giáo thì thầy sẽ chọn hòa bình. Tối nay tôi ngồi xem clip về một ngôi chùa nổi tiếng nơi nhiều người khổ đau tìm đến, sẵn sàng làm mọi cách để mua lấy sự bình an cho mình, họ đã khổ sở quá rồi, họ có còn biết cách nào khác đâu. Và nhiều người cười họ ngây thơ mù quáng, nhiều người phẫn nộ với ngôi chùa nọ.&lt;br /&gt;
Tôi nghĩ đến mình, tôi có tin vào nghiệp không? Có chứ. Tôi còn tin rằng tôi có mấy món nợ lớn phải trả. Mấy món nợ ấy lớn tới mức tôi không thể trả bằng tiền, dù là rất nhiều tiền. Mấy món nợ ấy càng không thể trả bằng sự có mặt của tôi nếu sự có mặt ấy mang đầy khổ đau và bất lực.
Tôi phải học cách là một đóa hoa, phải là một nụ cười hiện hữu trong cuộc đời này. Dù cho bông hoa nó nở ra là vì nó, nụ cười biểu hiện vì niềm vui của chính chủ nhân nó. Nhưng sự có mặt của bông hoa, của nụ cười cũng có thể đủ để khiến cho một giây, một phút cuộc đời của ai đó bừng sáng. Và như thế là tôi có thể bắt đầu trả được những món nợ kia rồi. Đạo Phật đã dạy tôi những điều đó, cũng nhờ đó mà đưa tôi ra khỏi những tháng ngày khó khăn. Tôi xin nguyện cho mọi người cũng tìm được con đường của chính mình, để vượt thoát khổ đau hay chí ít là biết cách khổ để mình bớt khổ đi hơn một ít vậy thôi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">“Ý thức được những khổ đau do thái độ cuồng tín và thiếu bao dung gây ra, con xin nguyện thực tập để không bị vướng mắc vào bất cứ một chủ nghĩa nào, một lý thuyết nào, một ý thức hệ nào, kể cả những chủ thuyết Phật giáo. Con nguyện nhìn nhận những giáo nghĩa Bụt dạy như những pháp môn hướng dẫn thực tập để làm phát khởi tuệ giác và từ bi mà không phải là những chân lý để thờ phụng và bảo vệ, nhất là bảo vệ bằng những phương tiện bạo động. Thấy được rằng niềm cuồng tín dù dưới bất kỳ hình thức nào cũng đều bắt nguồn từ cách tư duy lưỡng nguyên và kỳ thị, con xin nguyện tập nhìn với thái độ cởi mở và với tuệ giác tương tức để có thể chuyển hóa tập khí vướng mắc vào giáo điều và năng lượng bạo động trong con và trên thế giới.” Đó là giới thứ nhất: “Thái độ cởi mở” trong 14 giới của dòng tu Tiếp Hiện. Tôi mới chỉ thọ 5 giới thôi nhưng cứ mỗi lần nghe ai đó nhắc tới Phật giáo là tôi lại nhớ tới giới này đầu tiên. Tôi nhớ đã từng nghe Thầy dạy nếu phải chọn hòa bình và Phật giáo thì thầy sẽ chọn hòa bình. Tối nay tôi ngồi xem clip về một ngôi chùa nổi tiếng nơi nhiều người khổ đau tìm đến, sẵn sàng làm mọi cách để mua lấy sự bình an cho mình, họ đã khổ sở quá rồi, họ có còn biết cách nào khác đâu. Và nhiều người cười họ ngây thơ mù quáng, nhiều người phẫn nộ với ngôi chùa nọ. Tôi nghĩ đến mình, tôi có tin vào nghiệp không? Có chứ. Tôi còn tin rằng tôi có mấy món nợ lớn phải trả. Mấy món nợ ấy lớn tới mức tôi không thể trả bằng tiền, dù là rất nhiều tiền. Mấy món nợ ấy càng không thể trả bằng sự có mặt của tôi nếu sự có mặt ấy mang đầy khổ đau và bất lực. Tôi phải học cách là một đóa hoa, phải là một nụ cười hiện hữu trong cuộc đời này. Dù cho bông hoa nó nở ra là vì nó, nụ cười biểu hiện vì niềm vui của chính chủ nhân nó. Nhưng sự có mặt của bông hoa, của nụ cười cũng có thể đủ để khiến cho một giây, một phút cuộc đời của ai đó bừng sáng. Và như thế là tôi có thể bắt đầu trả được những món nợ kia rồi. Đạo Phật đã dạy tôi những điều đó, cũng nhờ đó mà đưa tôi ra khỏi những tháng ngày khó khăn. Tôi xin nguyện cho mọi người cũng tìm được con đường của chính mình, để vượt thoát khổ đau hay chí ít là biết cách khổ để mình bớt khổ đi hơn một ít vậy thôi.</summary></entry><entry><title type="html">Quốc tế hạnh phúc</title><link href="/blog/2019/03/20/quoc-te-hanh-phuc.html" rel="alternate" type="text/html" title="Quốc tế hạnh phúc" /><published>2019-03-20T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-20T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/20/quoc-te-hanh-phuc</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/20/quoc-te-hanh-phuc.html">&lt;p&gt;Hai hôm nay mình rất vui. Có cảm tưởng như trời đất vừa qua một cơn giông lớn mù mịt rồi sau đó mặt trời trở lại, mọi thứ quang đãng, tinh tươm và lấp lánh dưới nắng. Có nhiều thứ tạo nên niềm vui của mình. Tỉ dụ như một anh bạn thông báo rằng anh và chị người yêu cũ đã quay lại chẳng hạn. Mình đem tặng anh quyển “True love” của Thầy vì hôm qua sinh nhật cả anh và chị luôn, anh cảm kích tới mức bảo rằng “you should be really proud of the person you are”. Mình rất vui khi nghe câu đó nhưng quả thật là mình không hiểu “cái người mà anh bạn đó nghĩ là mình” cụ tỉ ra là người như thế nào. Mà có vẻ ở đây mọi người rất ngại tặng quà nhau thì phải.&lt;br /&gt;
Chiều hôm qua lúc đi bộ về, mình thấy một bác ngã gần bất tỉnh ở vỉa hè. Mình đưa điện thoại cho một bạn gái vừa chạy đến để gọi cấp cứu hộ. Bạn gái đó cảm ơn mình còn mình thì cảm ơn bạn í. Nghĩ lại thấy mình cũng có ích vậy nên mình vui.&lt;br /&gt;
Chiều nay một bác gái mở cửa và đứng đợi thang máy cùng mình, bác hỏi mình sống ở đây lâu chưa, sống cùng bạn trai à? Mình bảo không, cháu sống một mình thôi. Bác bảo tiếc nhỉ, trông cháu được thế cơ mà. Úi chà, mình chợt nghĩ vì hai hôm nay mình vui nên cái mặt mình hớn hở, lúc nào cũng sẵn một nụ cười. Bất kì ai mà hớn hở, vui vẻ thì trông chả được quá đi chứ còn gì.&lt;br /&gt;
Mùa này hoa đào, hoa mận, hoa mai, hoa mộc lan, hoa thủy tiên… đua nhau nở, dù trời có xám xịt thì mấy bông hoa vẫn rực rỡ như thường. Ngắm mấy bông hoa là đủ cho mình tủm tỉm cười suốt rồi.
Mà hôm nay là ngày lập xuân và cũng là ngày quốc tế hạnh phúc vậy nên mình không hạnh phúc sao cho được cơ chứ, đúng không nào?&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hai hôm nay mình rất vui. Có cảm tưởng như trời đất vừa qua một cơn giông lớn mù mịt rồi sau đó mặt trời trở lại, mọi thứ quang đãng, tinh tươm và lấp lánh dưới nắng. Có nhiều thứ tạo nên niềm vui của mình. Tỉ dụ như một anh bạn thông báo rằng anh và chị người yêu cũ đã quay lại chẳng hạn. Mình đem tặng anh quyển “True love” của Thầy vì hôm qua sinh nhật cả anh và chị luôn, anh cảm kích tới mức bảo rằng “you should be really proud of the person you are”. Mình rất vui khi nghe câu đó nhưng quả thật là mình không hiểu “cái người mà anh bạn đó nghĩ là mình” cụ tỉ ra là người như thế nào. Mà có vẻ ở đây mọi người rất ngại tặng quà nhau thì phải. Chiều hôm qua lúc đi bộ về, mình thấy một bác ngã gần bất tỉnh ở vỉa hè. Mình đưa điện thoại cho một bạn gái vừa chạy đến để gọi cấp cứu hộ. Bạn gái đó cảm ơn mình còn mình thì cảm ơn bạn í. Nghĩ lại thấy mình cũng có ích vậy nên mình vui. Chiều nay một bác gái mở cửa và đứng đợi thang máy cùng mình, bác hỏi mình sống ở đây lâu chưa, sống cùng bạn trai à? Mình bảo không, cháu sống một mình thôi. Bác bảo tiếc nhỉ, trông cháu được thế cơ mà. Úi chà, mình chợt nghĩ vì hai hôm nay mình vui nên cái mặt mình hớn hở, lúc nào cũng sẵn một nụ cười. Bất kì ai mà hớn hở, vui vẻ thì trông chả được quá đi chứ còn gì. Mùa này hoa đào, hoa mận, hoa mai, hoa mộc lan, hoa thủy tiên… đua nhau nở, dù trời có xám xịt thì mấy bông hoa vẫn rực rỡ như thường. Ngắm mấy bông hoa là đủ cho mình tủm tỉm cười suốt rồi. Mà hôm nay là ngày lập xuân và cũng là ngày quốc tế hạnh phúc vậy nên mình không hạnh phúc sao cho được cơ chứ, đúng không nào?</summary></entry><entry><title type="html">Bác nông dân</title><link href="/blog/2019/03/18/bac-nong-dan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bác nông dân" /><published>2019-03-18T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-18T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/18/bac-nong-dan</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/18/bac-nong-dan.html">&lt;p&gt;Tòa nhà công ty tôi đang làm nằm tại một khu công nghiệp ở ngoại ô thành phố. Phía bên kia đường đối diện công ty là nhà của một bác nông dân. Mùa hè dọc hàng rào nhà bác là những cây hoa hướng dương, hoa oải hương, hoa dại đủ màu sặc sỡ. Sau bờ rào bác trồng cải xoăn, cải bắp, hoa lơ, bí ngô… Bác nuôi cả gà và và một con ngựa lùn, thi thoảng đi bộ qua tôi thấy có biển bán trứng gà hoặc bí ngô. Đằng sau nhà bác là một cánh đồng nhỏ lúc trồng lúa mì, lúc trồng ngô mà buổi trưa nào sếp tôi và sếp của sếp tôi vẫn cùng nhau tung tăng đi dạo dù nắng hay mưa. Sếp bảo không phải sếp đi chơi đâu mà hai sếp đi họp với nhau đấy. Tôi cũng không quan tâm lắm sếp đi làm gì, đôi lúc tôi chỉ thấy thèm cái công việc mà tôi tưởng tượng của bác nông dân kia, với mấy con gà, mấy bụi hoa, với con ngựa lùn thảnh thơi, chẳng vội.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tòa nhà công ty tôi đang làm nằm tại một khu công nghiệp ở ngoại ô thành phố. Phía bên kia đường đối diện công ty là nhà của một bác nông dân. Mùa hè dọc hàng rào nhà bác là những cây hoa hướng dương, hoa oải hương, hoa dại đủ màu sặc sỡ. Sau bờ rào bác trồng cải xoăn, cải bắp, hoa lơ, bí ngô… Bác nuôi cả gà và và một con ngựa lùn, thi thoảng đi bộ qua tôi thấy có biển bán trứng gà hoặc bí ngô. Đằng sau nhà bác là một cánh đồng nhỏ lúc trồng lúa mì, lúc trồng ngô mà buổi trưa nào sếp tôi và sếp của sếp tôi vẫn cùng nhau tung tăng đi dạo dù nắng hay mưa. Sếp bảo không phải sếp đi chơi đâu mà hai sếp đi họp với nhau đấy. Tôi cũng không quan tâm lắm sếp đi làm gì, đôi lúc tôi chỉ thấy thèm cái công việc mà tôi tưởng tượng của bác nông dân kia, với mấy con gà, mấy bụi hoa, với con ngựa lùn thảnh thơi, chẳng vội.</summary></entry><entry><title type="html">Đêm hè Hà Nội</title><link href="/blog/2019/03/11/dem-he-ha-noi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Đêm hè Hà Nội" /><published>2019-03-11T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-11T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/11/dem-he-ha-noi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/11/dem-he-ha-noi.html">&lt;p&gt;Tối nay đang ngồi ăn cơm tôi chợt nhớ về những đêm hè Hà Nội. Những ngày mà không khí oi bức, ngột ngạt, khi cái quạt điện cũ chỉ thổi ra toàn những cơn gió nóng. Cả nhà tôi xách chiếu lên sân thượng nằm ngủ. Gió hồ Tây thổi vào mát rượi. Thời đó chưa có nhiều nhà cao tầng. Thêm chút gió từ cái quạt con cóc bé tẹo màu xanh lá cũng đủ làm dịu đi cái oi bức của ngày thơ ấu đó. Hồi đó tầng thượng nhà tôi chưa có mái tôn, chưa lát nền. Tôi nằm trên cái nền gạch chống nóng lợn cợn nhìn ngắm cả một bầu trời đêm đầy sao lấp lánh. Cái cảm giác vừa sợ hãi, vừa tò mò, vừa thấy mình sao mà bé nhỏ. Tôi hay sợ ma, ngủ quên thì không sao chứ nếu thức giấc nửa đêm lại đòi xuống nhà. Ngày hôm nay đây những hình ảnh đó vẫn còn nguyên vẹn và rõ ràng trong kí ức của tôi. Có bố, có mẹ, có hôm có cả ông nội và chị gái tôi. Có bầu trời đen, có chùm sao người thợ săn. Có sự bình yên, có sự sợ hãi. Có may mắn và rất nhiều tình yêu thương nữa.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tối nay đang ngồi ăn cơm tôi chợt nhớ về những đêm hè Hà Nội. Những ngày mà không khí oi bức, ngột ngạt, khi cái quạt điện cũ chỉ thổi ra toàn những cơn gió nóng. Cả nhà tôi xách chiếu lên sân thượng nằm ngủ. Gió hồ Tây thổi vào mát rượi. Thời đó chưa có nhiều nhà cao tầng. Thêm chút gió từ cái quạt con cóc bé tẹo màu xanh lá cũng đủ làm dịu đi cái oi bức của ngày thơ ấu đó. Hồi đó tầng thượng nhà tôi chưa có mái tôn, chưa lát nền. Tôi nằm trên cái nền gạch chống nóng lợn cợn nhìn ngắm cả một bầu trời đêm đầy sao lấp lánh. Cái cảm giác vừa sợ hãi, vừa tò mò, vừa thấy mình sao mà bé nhỏ. Tôi hay sợ ma, ngủ quên thì không sao chứ nếu thức giấc nửa đêm lại đòi xuống nhà. Ngày hôm nay đây những hình ảnh đó vẫn còn nguyên vẹn và rõ ràng trong kí ức của tôi. Có bố, có mẹ, có hôm có cả ông nội và chị gái tôi. Có bầu trời đen, có chùm sao người thợ săn. Có sự bình yên, có sự sợ hãi. Có may mắn và rất nhiều tình yêu thương nữa.</summary></entry><entry><title type="html">Chị đồng nghiệp Bắc Kinh</title><link href="/blog/2019/03/06/hong-nho.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chị đồng nghiệp Bắc Kinh" /><published>2019-03-06T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-06T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/06/hong-nho</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/06/hong-nho.html">&lt;p&gt;Tuần này nhóm mình có một chị đồng nghiệp từ Bắc Kinh qua công tác. Như mọi khi, mình luôn vui và háo hức khi nhóm có thêm người mới, đặc biệt là phụ nữ và đến từ châu Á. Chị hơn mình 10 tuổi, cao hơn mình một tẹo (tức là lùn lùn giống mình), mặt tròn, trông vẫn trẻ nhưng tóc đã lơ thơ bạc. Chị nói tiếng Anh rất chậm (chậm nhiều khi chờ mãi vẫn chưa hết ý), chị thích khoe ảnh mới chụp và chị cười với tất cả mọi thứ. Thật ra là chị cười rất nhiều và hồ hởi với mọi chuyện chị gặp. Ngày đầu tiên đến văn phòng chị phi nhầm vào toilet nam. Chị đi hết tầng 3 để tìm một anh cũng từ Bắc Kinh mới sang mà không thấy. Em nhóm mình hăng hái đi tìm cùng chị thì hóa ra 2 anh chị đều nhầm, anh kia cũng ngồi tầng 2 ngay sau chị, cách 3 dãy bàn. Chị thấy cái gì ở đây cũng hay, chị khoe ảnh ở nhà hàng chị lén chụp hai bà già ăn mặc đẹp buổi tối đi uống bia. Chị bảo về sau già chị cũng muốn thế chứ ở nhà các bà buổi tối toàn ngồi chém gió ngoài ngõ hoặc ở nhà trông cháu thì buồn lắm. Trong giờ ăn trưa chị mải kể rất nhiều thứ nên ăn rất chậm. Chị ăn thử tất cả các món nổi tiếng và uống thử tất cả các loại bia nổi tiếng chị tìm được trên Baidu (google Trung Quốc). Cuối giờ làm mình hay đợi chị cùng đi xe buýt về. Chị hỏi đủ thứ về cuộc sống ở đây, chị kể về đứa con gái nhỏ 8 tuổi ở nhà, về cuộc sống ở Trung Quốc. Chị cũng rất hăm hở dạy mọi người nói tiếng Trung. Có lần chị nói bắn cả nước vào mặt mình. Chị bảo bao giờ mọi người đến Bắc Kinh chị sẽ lái xe chở đi chơi khắp nơi. Có hôm mình đang bực mình với mấy bạn trong nhóm nhưng có chị hớn hở đi cùng mình về thì tự nhiên mọi bực mình cũng tan biến. Buổi cuối cùng chị đi làm rất muộn làm cả nhóm hết hồn vì tưởng chị lạc ở đâu nhưng hóa ra chị bận đi mua tặng mỗi người trong nhóm một hộp socola để cảm ơn. Chưa bao giờ ở đây mình thấy ai tặng nguyên hộp đầy thế cả. Mình mua tặng chị một hộp bánh hạnh nhân và định đưa chị ra siêu thị mua bia về cho chồng chị nhưng chẳng kịp. Lúc chia tay chị ra bắt tay sếp mình, mình cũng ra bắt tay chị nhưng chị lại quay ra ôm mình chào tạm biệt. Ở Trung Quốc người ta không dùng facebook hay whatsapp nên mình cũng ko biết liên lạc kiểu gì ngoài email công việc. Như em trong nhóm mình vẫn bảo: “Thật kỳ cục khi phải nói lời chia tay với một người mà mình biết có khi chẳng bao giờ có cơ hội gặp lại trong đời nữa”.&lt;br /&gt;
P.s: Những dòng này mình viết tháng 11/2018, lúc đó mình khá buồn khi chia tay chị Hồng Nhỏ. Khi đọc lại mình như nhìn thấy chính mình trong những dòng viết đó. Cái chất Việt Nam, cái chất Trung Quốc. Cái chất con người. Dù sao mình đã có những kỉ niệm thật vui và cười thật nhiều được gặp và làm việc cùng chị :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tuần này nhóm mình có một chị đồng nghiệp từ Bắc Kinh qua công tác. Như mọi khi, mình luôn vui và háo hức khi nhóm có thêm người mới, đặc biệt là phụ nữ và đến từ châu Á. Chị hơn mình 10 tuổi, cao hơn mình một tẹo (tức là lùn lùn giống mình), mặt tròn, trông vẫn trẻ nhưng tóc đã lơ thơ bạc. Chị nói tiếng Anh rất chậm (chậm nhiều khi chờ mãi vẫn chưa hết ý), chị thích khoe ảnh mới chụp và chị cười với tất cả mọi thứ. Thật ra là chị cười rất nhiều và hồ hởi với mọi chuyện chị gặp. Ngày đầu tiên đến văn phòng chị phi nhầm vào toilet nam. Chị đi hết tầng 3 để tìm một anh cũng từ Bắc Kinh mới sang mà không thấy. Em nhóm mình hăng hái đi tìm cùng chị thì hóa ra 2 anh chị đều nhầm, anh kia cũng ngồi tầng 2 ngay sau chị, cách 3 dãy bàn. Chị thấy cái gì ở đây cũng hay, chị khoe ảnh ở nhà hàng chị lén chụp hai bà già ăn mặc đẹp buổi tối đi uống bia. Chị bảo về sau già chị cũng muốn thế chứ ở nhà các bà buổi tối toàn ngồi chém gió ngoài ngõ hoặc ở nhà trông cháu thì buồn lắm. Trong giờ ăn trưa chị mải kể rất nhiều thứ nên ăn rất chậm. Chị ăn thử tất cả các món nổi tiếng và uống thử tất cả các loại bia nổi tiếng chị tìm được trên Baidu (google Trung Quốc). Cuối giờ làm mình hay đợi chị cùng đi xe buýt về. Chị hỏi đủ thứ về cuộc sống ở đây, chị kể về đứa con gái nhỏ 8 tuổi ở nhà, về cuộc sống ở Trung Quốc. Chị cũng rất hăm hở dạy mọi người nói tiếng Trung. Có lần chị nói bắn cả nước vào mặt mình. Chị bảo bao giờ mọi người đến Bắc Kinh chị sẽ lái xe chở đi chơi khắp nơi. Có hôm mình đang bực mình với mấy bạn trong nhóm nhưng có chị hớn hở đi cùng mình về thì tự nhiên mọi bực mình cũng tan biến. Buổi cuối cùng chị đi làm rất muộn làm cả nhóm hết hồn vì tưởng chị lạc ở đâu nhưng hóa ra chị bận đi mua tặng mỗi người trong nhóm một hộp socola để cảm ơn. Chưa bao giờ ở đây mình thấy ai tặng nguyên hộp đầy thế cả. Mình mua tặng chị một hộp bánh hạnh nhân và định đưa chị ra siêu thị mua bia về cho chồng chị nhưng chẳng kịp. Lúc chia tay chị ra bắt tay sếp mình, mình cũng ra bắt tay chị nhưng chị lại quay ra ôm mình chào tạm biệt. Ở Trung Quốc người ta không dùng facebook hay whatsapp nên mình cũng ko biết liên lạc kiểu gì ngoài email công việc. Như em trong nhóm mình vẫn bảo: “Thật kỳ cục khi phải nói lời chia tay với một người mà mình biết có khi chẳng bao giờ có cơ hội gặp lại trong đời nữa”. P.s: Những dòng này mình viết tháng 11/2018, lúc đó mình khá buồn khi chia tay chị Hồng Nhỏ. Khi đọc lại mình như nhìn thấy chính mình trong những dòng viết đó. Cái chất Việt Nam, cái chất Trung Quốc. Cái chất con người. Dù sao mình đã có những kỉ niệm thật vui và cười thật nhiều được gặp và làm việc cùng chị :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Buồn</title><link href="/blog/2019/03/05/buon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Buồn" /><published>2019-03-05T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-05T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/05/buon</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/05/buon.html">&lt;p&gt;Chiều nay mình có một nỗi buồn nhỏ. Nỗi buồn đó xuất hiện khi sếp gắt gỏng với mình về một vấn đề mà mình nghe chưa rõ nhưng đã láu táu trả lời. Lâu rồi mình không có một cảm giác như vậy. Nó là một nỗi buồn nhè nhẹ kèm theo một chút mền mệt. Nó khiến mình muốn về nhà và nghỉ luôn cái lớp học Thái cực quyền tối nay. Vì lâu rồi không thế nên với mình nỗi buồn đó là một cảm giác thú vị. Mình quan sát nỗi buồn đó. Nó theo mình suốt quãng đường đi bộ từ công ty ra bến xe buýt. Trên đường đi mình thi thoảng mình vẫn có một nụ cười nhẹ với khóm hoa, với bụi trúc, với cả tiếng hót của mấy con chim nhỏ trên cành cây và cả cái vệt mây tạo bởi cái máy bay nào đó trên bầu trời chiều nhàn nhạt nữa. Rồi nỗi buồn chợt rơi mất lúc nào không biết. Ơ, Buồn ơi, mày đi đâu thế?&lt;br /&gt;
Xuống xe buýt, mình lấy xe đạp, đạp lững thững đến lớp học Thái cực quyền. Đến nơi lớp khóa cửa mình mới nhớ ra bà giáo dặn tuần này nghỉ. Ơ, chẳng biết nên buồn hay vui. Mà suy cho cùng trong các nỗi buồn chỉ có buồn cười là vui nhất nhỉ.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Chiều nay mình có một nỗi buồn nhỏ. Nỗi buồn đó xuất hiện khi sếp gắt gỏng với mình về một vấn đề mà mình nghe chưa rõ nhưng đã láu táu trả lời. Lâu rồi mình không có một cảm giác như vậy. Nó là một nỗi buồn nhè nhẹ kèm theo một chút mền mệt. Nó khiến mình muốn về nhà và nghỉ luôn cái lớp học Thái cực quyền tối nay. Vì lâu rồi không thế nên với mình nỗi buồn đó là một cảm giác thú vị. Mình quan sát nỗi buồn đó. Nó theo mình suốt quãng đường đi bộ từ công ty ra bến xe buýt. Trên đường đi mình thi thoảng mình vẫn có một nụ cười nhẹ với khóm hoa, với bụi trúc, với cả tiếng hót của mấy con chim nhỏ trên cành cây và cả cái vệt mây tạo bởi cái máy bay nào đó trên bầu trời chiều nhàn nhạt nữa. Rồi nỗi buồn chợt rơi mất lúc nào không biết. Ơ, Buồn ơi, mày đi đâu thế? Xuống xe buýt, mình lấy xe đạp, đạp lững thững đến lớp học Thái cực quyền. Đến nơi lớp khóa cửa mình mới nhớ ra bà giáo dặn tuần này nghỉ. Ơ, chẳng biết nên buồn hay vui. Mà suy cho cùng trong các nỗi buồn chỉ có buồn cười là vui nhất nhỉ.</summary></entry><entry><title type="html">Sợ</title><link href="/blog/2019/03/01/so.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sợ" /><published>2019-03-01T21:13:38+01:00</published><updated>2019-03-01T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/03/01/so</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/03/01/so.html">&lt;p&gt;Hình như ai cũng có một nỗi sợ nào đó ở trong lòng. Sợ mất người thân, sợ cô đơn, sợ nghèo, sợ cuộc đời vô ích, sợ tương lai, sợ thằn lằn… Rất nhiều nỗi sợ vớ vẩn mà nói ra ai cũng phải buồn cười, ví dụ như mình sợ dẫm phải c*t chó khi đi ngoài đường vậy. Sáng nào trên con đường đi làm của mình cũng có một vài bãi. Nhất là khi trời mưa thì trông thật là khiếp. Không chỉ mỗi khu mình ở mà nó rải rác khắp nơi từ công viên, rừng cho tới trung tâm thành phố hoa lệ. Mình nhớ một lần nhóm Wake Up đi thực tập thiền hành trong một khu rừng nhỏ, có một em trai đang bước đi rất thanh thoát và nhẹ nhàng thì bỗng… bép :joy:. Hay một lần thấy 2 thanh niên tay bê loa xập xình vừa đi vừa nhảy thì bỗng nhiên 1 thanh niên đứng hình, thanh niên còn lại thì cười ngặt nghẽo nhìn thanh niên kia đi vào bãi cỏ để miết :joy:. Có lần mình mải ngắm mây trời xong dẫm phải có 1 tẹo mà trượt chân tí ngã thế nên nó mới ám ảnh vậy.&lt;br /&gt;
Nỗi sợ nhỏ là thế nhưng nó gom góp thành nỗi giận, giận những người dắt chó đi dạo ý thức hơi thiếu. Để hết giận thì mình thực hành hiểu và thương. Có lẽ khu phố 15 người dắt chó đi chơi thì 2 người quên túi đựng phân chẳng hạn. Hay hôm đó gớm quá họ không dám nhặt. Vậy thôi mình đỡ bực.&lt;br /&gt;
Vì sao mình nói chuyện nỗi sợ? Đó là vì mình nhận ra khi đứng trước những quyết định lớn của cuộc đời mình hay vấp phải những nỗi sợ. Có nỗi sợ mơ hồ, có nỗi sợ rõ ràng và hiện hữu ngay đó. Nó từ đâu tới, mình có thể làm gì? Điều đầu tiên là phải chấp nhận sự có mặt của nó, gọi đúng tên nó. Ví dụ như cái nỗi sợ dẫm phải c*t chó ở trên là vì nỗi sợ bẩn của mình chẳng hạn. Vì biết vậy nên mình hay lẩm bẩm câu “Không dơ cũng không sạch. Bát-nhã ba-la-mật không có pháp nào hơn”. Và vì nó là một cái nỗi sợ buồn cười nên thi thoảng mình lại được cười một cách vô tư với nó. Còn các nỗi sợ to hơn thì sao, từ từ, mình sẽ xử lý từng bạn một, không lo :blush:.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hình như ai cũng có một nỗi sợ nào đó ở trong lòng. Sợ mất người thân, sợ cô đơn, sợ nghèo, sợ cuộc đời vô ích, sợ tương lai, sợ thằn lằn… Rất nhiều nỗi sợ vớ vẩn mà nói ra ai cũng phải buồn cười, ví dụ như mình sợ dẫm phải c*t chó khi đi ngoài đường vậy. Sáng nào trên con đường đi làm của mình cũng có một vài bãi. Nhất là khi trời mưa thì trông thật là khiếp. Không chỉ mỗi khu mình ở mà nó rải rác khắp nơi từ công viên, rừng cho tới trung tâm thành phố hoa lệ. Mình nhớ một lần nhóm Wake Up đi thực tập thiền hành trong một khu rừng nhỏ, có một em trai đang bước đi rất thanh thoát và nhẹ nhàng thì bỗng… bép :joy:. Hay một lần thấy 2 thanh niên tay bê loa xập xình vừa đi vừa nhảy thì bỗng nhiên 1 thanh niên đứng hình, thanh niên còn lại thì cười ngặt nghẽo nhìn thanh niên kia đi vào bãi cỏ để miết :joy:. Có lần mình mải ngắm mây trời xong dẫm phải có 1 tẹo mà trượt chân tí ngã thế nên nó mới ám ảnh vậy. Nỗi sợ nhỏ là thế nhưng nó gom góp thành nỗi giận, giận những người dắt chó đi dạo ý thức hơi thiếu. Để hết giận thì mình thực hành hiểu và thương. Có lẽ khu phố 15 người dắt chó đi chơi thì 2 người quên túi đựng phân chẳng hạn. Hay hôm đó gớm quá họ không dám nhặt. Vậy thôi mình đỡ bực. Vì sao mình nói chuyện nỗi sợ? Đó là vì mình nhận ra khi đứng trước những quyết định lớn của cuộc đời mình hay vấp phải những nỗi sợ. Có nỗi sợ mơ hồ, có nỗi sợ rõ ràng và hiện hữu ngay đó. Nó từ đâu tới, mình có thể làm gì? Điều đầu tiên là phải chấp nhận sự có mặt của nó, gọi đúng tên nó. Ví dụ như cái nỗi sợ dẫm phải c*t chó ở trên là vì nỗi sợ bẩn của mình chẳng hạn. Vì biết vậy nên mình hay lẩm bẩm câu “Không dơ cũng không sạch. Bát-nhã ba-la-mật không có pháp nào hơn”. Và vì nó là một cái nỗi sợ buồn cười nên thi thoảng mình lại được cười một cách vô tư với nó. Còn các nỗi sợ to hơn thì sao, từ từ, mình sẽ xử lý từng bạn một, không lo :blush:.</summary></entry></feed>