<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-27T23:25:35+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình</name></author><entry><title type="html">Gạo, đậu, thịt, đậu, gạo</title><link href="/blog/2019/01/29/gao-dau-thit-dau-gao.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gạo, đậu, thịt, đậu, gạo" /><published>2019-01-29T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-29T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/29/gao-dau-thit-dau-gao</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/29/gao-dau-thit-dau-gao.html">&lt;p&gt;Gạo, đậu, thịt, đậu, gạo
Đấy là cái câu tôi cứ lẩm nhẩm trong đầu khi ngồi gói bánh chưng mấy năm trước. Lẩm nhẩm để nhớ không quên. Tôi gói bánh chưng bằng khuôn. Quy trình là đặt lạt, đặt khuôn, xếp lá, đổ gạo, đổ đậu, cho thịt, đổ đậu rồi đổ gạo. Đã có năm tôi gói được hơn 120 cái trong mấy ngày. Mẹ tôi cứ mỗi sáng trước Tết là dậy từ 4 rưỡi - 5h sáng để ngâm gạo, ngâm đậu xanh, trộn thịt rồi đồ đậu xanh. Tôi gói bánh cho mẹ bán. Gói đến lúc đứng lên mà cái chân thì tê, cái tay thì rát vì quấn lạt. Bánh chưng tôi gói trông cũng được, thi thoảng được một cái mà tôi cho hoàn hảo, chỉ mỗi tội là tôi yếu tay nên gói không chặt. Mấy cái bánh mà tôi cho hoàn hảo ấy vậy mà khi luộc xong trông thật chán. Tôi lại đi tìm mấy mẩu lá dong tươi thừa để gói ra ngoài đem thắp hương cho đẹp. Gói bánh, luộc bánh xong thì cũng gần sát Tết. Mẹ và bố vẫn tất tả giao bánh cho đến ngày cuối cùng rồi mới dọn dẹp nhà cửa, riêng bàn thờ và bát hương đã được dọn dẹp tinh tươm từ trước ngày Ông Công Ông Táo. Bố tôi sẽ đi mua một cành đào to để dưới phòng khách rồi cho tôi trang trí lung tung (treo cả ông già Noel lên :satisfied: ). Tối giao thừa thì bố tôi thắp hương khấn còn mẹ tôi đi ngủ sớm vì quá mệt.&lt;br /&gt;
Năm ngoái tôi về nhà sau Tết một tháng còn năm nay thì tôi đi xa nhà trước Tết một tháng. Mấy năm nay mẹ không gói bánh chưng bán nữa, chỉ gói một ít để chia họ hàng và để nhà ăn. Nếu tôi ở nhà, chắc mẹ sẽ gói cho tôi một hai cái bánh chưng chay.&lt;br /&gt;
Tết là cái gì mà khiến người đi xa đang ngồi làm việc có thể chảy nước mắt mà khi ở nhà thì lại mệt quá. Tôi không thích ăn nhiều, không thích đi nhiều, tặng quà nhiều và nói chuyện xã giao nhiều. Tôi quý những cái gì chân thành. Hai năm trước tôi viết những dòng này trên máy bay:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Việt Nam của tôi là nơi tôi sinh ra và lớn lên 24 năm. Nơi có mẹ tôi, người có thể nấu cho tôi cả nồi bánh chưng to chờ tôi trở về và nén những giọt nước mắt mỗi lần tôi ra đi. Nơi có bố tôi, người âm thầm cất giữ những kỉ niệm của tôi ở nhà và có thể làm bất cứ điều gì mà tôi đòi hỏi. Nơi còn bà ngoại tôi, người luôn lo tôi về nhà tốn kém và dặn tôi không ân hận nếu như bà mất mà tôi không ở nhà. Nơi có các anh chị em tôi, cháu tôi, các cô, chú, bác, bạn bè tôi… những người luôn cầu chúc những điều tốt đẹp nhất đến với tôi. Rồi tôi lại đi với những giọt nước mắt lăn dài trên má, gói ghém tất cả yêu thương của mọi người gửi gắm. Tôi không biết điều gì chờ đợi mình phía trước, chỉ biết rằng mọi thứ là cố gắng, là không dễ dàng…”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tôi mong mọi người có một cái Tết an lành, nhẹ nhàng và biết trân quý với những gì mình đang có. Dù có bận và vội đến đâu vẫn có những giây phút nhìn lên những cành lộc non mỉm cười hay chỉ đơn giản là trong lúc ăn nhìn quanh để thấy may mắn khi mình đang có những người thương yêu bên cạnh.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Gạo, đậu, thịt, đậu, gạo Đấy là cái câu tôi cứ lẩm nhẩm trong đầu khi ngồi gói bánh chưng mấy năm trước. Lẩm nhẩm để nhớ không quên. Tôi gói bánh chưng bằng khuôn. Quy trình là đặt lạt, đặt khuôn, xếp lá, đổ gạo, đổ đậu, cho thịt, đổ đậu rồi đổ gạo. Đã có năm tôi gói được hơn 120 cái trong mấy ngày. Mẹ tôi cứ mỗi sáng trước Tết là dậy từ 4 rưỡi - 5h sáng để ngâm gạo, ngâm đậu xanh, trộn thịt rồi đồ đậu xanh. Tôi gói bánh cho mẹ bán. Gói đến lúc đứng lên mà cái chân thì tê, cái tay thì rát vì quấn lạt. Bánh chưng tôi gói trông cũng được, thi thoảng được một cái mà tôi cho hoàn hảo, chỉ mỗi tội là tôi yếu tay nên gói không chặt. Mấy cái bánh mà tôi cho hoàn hảo ấy vậy mà khi luộc xong trông thật chán. Tôi lại đi tìm mấy mẩu lá dong tươi thừa để gói ra ngoài đem thắp hương cho đẹp. Gói bánh, luộc bánh xong thì cũng gần sát Tết. Mẹ và bố vẫn tất tả giao bánh cho đến ngày cuối cùng rồi mới dọn dẹp nhà cửa, riêng bàn thờ và bát hương đã được dọn dẹp tinh tươm từ trước ngày Ông Công Ông Táo. Bố tôi sẽ đi mua một cành đào to để dưới phòng khách rồi cho tôi trang trí lung tung (treo cả ông già Noel lên :satisfied: ). Tối giao thừa thì bố tôi thắp hương khấn còn mẹ tôi đi ngủ sớm vì quá mệt. Năm ngoái tôi về nhà sau Tết một tháng còn năm nay thì tôi đi xa nhà trước Tết một tháng. Mấy năm nay mẹ không gói bánh chưng bán nữa, chỉ gói một ít để chia họ hàng và để nhà ăn. Nếu tôi ở nhà, chắc mẹ sẽ gói cho tôi một hai cái bánh chưng chay. Tết là cái gì mà khiến người đi xa đang ngồi làm việc có thể chảy nước mắt mà khi ở nhà thì lại mệt quá. Tôi không thích ăn nhiều, không thích đi nhiều, tặng quà nhiều và nói chuyện xã giao nhiều. Tôi quý những cái gì chân thành. Hai năm trước tôi viết những dòng này trên máy bay: “Việt Nam của tôi là nơi tôi sinh ra và lớn lên 24 năm. Nơi có mẹ tôi, người có thể nấu cho tôi cả nồi bánh chưng to chờ tôi trở về và nén những giọt nước mắt mỗi lần tôi ra đi. Nơi có bố tôi, người âm thầm cất giữ những kỉ niệm của tôi ở nhà và có thể làm bất cứ điều gì mà tôi đòi hỏi. Nơi còn bà ngoại tôi, người luôn lo tôi về nhà tốn kém và dặn tôi không ân hận nếu như bà mất mà tôi không ở nhà. Nơi có các anh chị em tôi, cháu tôi, các cô, chú, bác, bạn bè tôi… những người luôn cầu chúc những điều tốt đẹp nhất đến với tôi. Rồi tôi lại đi với những giọt nước mắt lăn dài trên má, gói ghém tất cả yêu thương của mọi người gửi gắm. Tôi không biết điều gì chờ đợi mình phía trước, chỉ biết rằng mọi thứ là cố gắng, là không dễ dàng…”</summary></entry><entry><title type="html">Tết này ăn gì?</title><link href="/blog/2019/01/28/tet-nay-an-gi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tết này ăn gì?" /><published>2019-01-28T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-28T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/28/tet-nay-an-gi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/28/tet-nay-an-gi.html">&lt;p&gt;Nếu muốn liệt kê một trong những con vật nào sợ đến Tết nhất thì mình nghĩ chắc là con gà. Đêm qua mình vừa ngủ mơ mình rán một con gà rất ngon, vàng rộm nhưng đến lúc định ăn thì không thể nào ăn được.&lt;br /&gt;
Để mình kể cho bạn nghe một câu chuyện mà mình nhớ mãi khi đến Làng Mai. Một buổi chiều mình cùng mấy cô bác, anh chị và thầy Nấm đi lên nhà thờ cổ chơi. Ngồi nói chuyện linh tinh thì một chị hỏi thầy: “Thầy ơi, bạn con ăn chay trường mà hôm trước mẹ bạn gửi sang cho bao nhiêu mà món mặn. Bạn bảo đem bỏ đi thì thương mẹ mà đem cho bạn thì nghĩ sai sai vì mình không muốn ăn lại đem cho người khác ăn. Bạn không biết nghĩ thế nào cho phải ạ.” Thầy nghĩ một lúc rồi bảo: “Thì bạn con cứ ăn đi. Nhưng quan trọng là mình ăn như thế nào.” Thầy tiếp: “Bạn có thể ăn một chút ít để cảm nhận tình thương và lòng biết ơn với mẹ rồi khi đem chia cho các bạn khác, bạn có thể nói rằng đó là quà mẹ bạn gửi sang, bạn quý lắm và mong các bạn sẽ thấy vui khi ăn những món này.” Vậy thôi mà mình nhớ mãi.&lt;br /&gt;
Chúng ta lớn lên từ nhỏ đã quen với việc bữa ăn phải có đủ đạm, tinh bột và rau xanh. Đạm tức là phải ăn thịt, mà ngày xưa nhà ai giàu mới được ăn nhiều thịt, nghèo thì ăn rau. Vì vậy không ăn thịt thì cuộc đời thiếu thốn lắm. Thật ra thì với mình, bạn cứ ăn gì mà bạn thấy ngon, thấy hạnh phúc là được. Nhiều khi ăn cũng giúp cho bạn vui lên một chút và quên bớt sầu đau. Nhưng nhiều khi có đầy món ngon trước mắt nhưng bạn thấy mệt mỏi, thấy rối ren thì những món đấy cũng chẳng còn ngon nữa.&lt;br /&gt;
Mình mới ăn thuần chay không lâu (tầm 1 năm rưỡi), có hôm chỉ ngồi ăn cơm với lạc rang muối hay muối vừng với kim chi mà lòng mình hoặc phơi phới hoặc nhẹ nhõm vô cùng. Vì mình biết mình ăn chay không chỉ vì tình thương với loài vật mà còn với môi trường. Bạn có biết phải cần tới 3000 lít nước để làm ra 2 lạng thịt bò, hihi, đủ nước cho bạn tắm mấy tháng. Mấy bạn bò còn hay xì hơi làm tăng khí CH4 nữa. Cho nên thi thoảng ăn chay là bạn góp phần bảo vệ trái đất cho tương lai của con em các bạn và của mình rồi.&lt;br /&gt;
Trước đây nếu ai bảo mình ăn chay thì mình sẽ nghĩ họ bị dở hơi, cuộc đời có mấy đâu mà không tận hưởng. Bây giờ mình vẫn nghĩ vậy cho nên mình ăn cái gì mình thấy vui nhất. Khi mình ăn cơm với lạc rang muối mình biết mẹ đã dành rất nhiều tình thương cho mình trong đó, cho nên mình rất vui. Mình nghĩ nếu Tết này bạn chỉ dành một vài bữa ăn chay, thì cơ thể của bạn sẽ vui và cảm ơn bạn lắm và có khi mấy con gà cũng sẽ vui (cho đến khi nó được đem đi ngậm hoa hồng…:innocent:)&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Nếu muốn liệt kê một trong những con vật nào sợ đến Tết nhất thì mình nghĩ chắc là con gà. Đêm qua mình vừa ngủ mơ mình rán một con gà rất ngon, vàng rộm nhưng đến lúc định ăn thì không thể nào ăn được. Để mình kể cho bạn nghe một câu chuyện mà mình nhớ mãi khi đến Làng Mai. Một buổi chiều mình cùng mấy cô bác, anh chị và thầy Nấm đi lên nhà thờ cổ chơi. Ngồi nói chuyện linh tinh thì một chị hỏi thầy: “Thầy ơi, bạn con ăn chay trường mà hôm trước mẹ bạn gửi sang cho bao nhiêu mà món mặn. Bạn bảo đem bỏ đi thì thương mẹ mà đem cho bạn thì nghĩ sai sai vì mình không muốn ăn lại đem cho người khác ăn. Bạn không biết nghĩ thế nào cho phải ạ.” Thầy nghĩ một lúc rồi bảo: “Thì bạn con cứ ăn đi. Nhưng quan trọng là mình ăn như thế nào.” Thầy tiếp: “Bạn có thể ăn một chút ít để cảm nhận tình thương và lòng biết ơn với mẹ rồi khi đem chia cho các bạn khác, bạn có thể nói rằng đó là quà mẹ bạn gửi sang, bạn quý lắm và mong các bạn sẽ thấy vui khi ăn những món này.” Vậy thôi mà mình nhớ mãi. Chúng ta lớn lên từ nhỏ đã quen với việc bữa ăn phải có đủ đạm, tinh bột và rau xanh. Đạm tức là phải ăn thịt, mà ngày xưa nhà ai giàu mới được ăn nhiều thịt, nghèo thì ăn rau. Vì vậy không ăn thịt thì cuộc đời thiếu thốn lắm. Thật ra thì với mình, bạn cứ ăn gì mà bạn thấy ngon, thấy hạnh phúc là được. Nhiều khi ăn cũng giúp cho bạn vui lên một chút và quên bớt sầu đau. Nhưng nhiều khi có đầy món ngon trước mắt nhưng bạn thấy mệt mỏi, thấy rối ren thì những món đấy cũng chẳng còn ngon nữa. Mình mới ăn thuần chay không lâu (tầm 1 năm rưỡi), có hôm chỉ ngồi ăn cơm với lạc rang muối hay muối vừng với kim chi mà lòng mình hoặc phơi phới hoặc nhẹ nhõm vô cùng. Vì mình biết mình ăn chay không chỉ vì tình thương với loài vật mà còn với môi trường. Bạn có biết phải cần tới 3000 lít nước để làm ra 2 lạng thịt bò, hihi, đủ nước cho bạn tắm mấy tháng. Mấy bạn bò còn hay xì hơi làm tăng khí CH4 nữa. Cho nên thi thoảng ăn chay là bạn góp phần bảo vệ trái đất cho tương lai của con em các bạn và của mình rồi. Trước đây nếu ai bảo mình ăn chay thì mình sẽ nghĩ họ bị dở hơi, cuộc đời có mấy đâu mà không tận hưởng. Bây giờ mình vẫn nghĩ vậy cho nên mình ăn cái gì mình thấy vui nhất. Khi mình ăn cơm với lạc rang muối mình biết mẹ đã dành rất nhiều tình thương cho mình trong đó, cho nên mình rất vui. Mình nghĩ nếu Tết này bạn chỉ dành một vài bữa ăn chay, thì cơ thể của bạn sẽ vui và cảm ơn bạn lắm và có khi mấy con gà cũng sẽ vui (cho đến khi nó được đem đi ngậm hoa hồng…:innocent:)</summary></entry><entry><title type="html">Phòng tập cho tâm hồn</title><link href="/blog/2019/01/20/phong-tap-cho-tam-hon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Phòng tập cho tâm hồn" /><published>2019-01-20T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-20T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/20/phong-tap-cho-tam-hon</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/20/phong-tap-cho-tam-hon.html">&lt;p&gt;Bình thường khi chúng ta thấy cơ thể mình rệu rã ví dụ tự dưng béo ú ra, lưng đau, vai mỏi thì chúng ta sẽ nghĩ có lẽ mình nên tập thể dục. Chúng ta mua thẻ tập gym, đến lớp học yoga, chạy bộ, đi bơi hay đơn giản là đi bộ mỗi buổi sáng. Có nhiều người kiên trì và họ có một cơ thể đẹp, tinh thần từ đấy cũng tích cực lên nhiều. Nhưng hình như ở bên trong vẫn có cái gì đó sai sai. Rất nhiều người cảm thấy thiếu sự bình an. Những khúc mắc trong công việc, trong cuộc sống gia đình, bạn bè, xã hội làm tâm hồn họ thấy rã rời và bế tắc. Lúc đó giá như có thể mua cái thẻ tập để mỗi ngày đi đến đâu đó tập một lúc. Tập càng nhiều thì càng an, những bế tắc sẽ được tháo gỡ dần và mình thấy cuộc sống tươi đẹp hẳn ra. Mình không quảng cáo thiền đâu, mình quảng cáo cái khác cơ.&lt;br /&gt;
Đấy là cái phòng tập cho tâm hồn. Cái phòng này miễn phí chỉ có điều là bạn có nhìn thấy nó không. Ở cái phòng tập này bạn sẽ tập nhìn bầu trời cao, nghe tiếng chim hót, nhìn những hàng cây xanh… Tập hít thở và lắng nghe chính trái tim mình đang đập. Bạn đã nghe tiếng trái tim mình đập bao giờ chưa?
Thành phố có xô bồ đến đâu thì cũng sẽ có những góc hồ, những công viên, những ngôi chùa, nhà thờ hay một góc cây xanh nào đó, một góc mà bạn có thể tiếp xúc với thiên nhiên, tiếp xúc với chính mình. Để cho những muộn phiền tạm lắng xuống, bạn im lặng thở và nghe những âm thanh xung quanh thôi. Không có ai, không có quá khứ, không có tương lai nào làm phiền bạn cả. Mỗi ngày đều đặn 10 hay 15 phút thôi, bạn có thể bỏ điện thoại xuống và đi đến phòng tập gần nhất không?&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Bình thường khi chúng ta thấy cơ thể mình rệu rã ví dụ tự dưng béo ú ra, lưng đau, vai mỏi thì chúng ta sẽ nghĩ có lẽ mình nên tập thể dục. Chúng ta mua thẻ tập gym, đến lớp học yoga, chạy bộ, đi bơi hay đơn giản là đi bộ mỗi buổi sáng. Có nhiều người kiên trì và họ có một cơ thể đẹp, tinh thần từ đấy cũng tích cực lên nhiều. Nhưng hình như ở bên trong vẫn có cái gì đó sai sai. Rất nhiều người cảm thấy thiếu sự bình an. Những khúc mắc trong công việc, trong cuộc sống gia đình, bạn bè, xã hội làm tâm hồn họ thấy rã rời và bế tắc. Lúc đó giá như có thể mua cái thẻ tập để mỗi ngày đi đến đâu đó tập một lúc. Tập càng nhiều thì càng an, những bế tắc sẽ được tháo gỡ dần và mình thấy cuộc sống tươi đẹp hẳn ra. Mình không quảng cáo thiền đâu, mình quảng cáo cái khác cơ. Đấy là cái phòng tập cho tâm hồn. Cái phòng này miễn phí chỉ có điều là bạn có nhìn thấy nó không. Ở cái phòng tập này bạn sẽ tập nhìn bầu trời cao, nghe tiếng chim hót, nhìn những hàng cây xanh… Tập hít thở và lắng nghe chính trái tim mình đang đập. Bạn đã nghe tiếng trái tim mình đập bao giờ chưa? Thành phố có xô bồ đến đâu thì cũng sẽ có những góc hồ, những công viên, những ngôi chùa, nhà thờ hay một góc cây xanh nào đó, một góc mà bạn có thể tiếp xúc với thiên nhiên, tiếp xúc với chính mình. Để cho những muộn phiền tạm lắng xuống, bạn im lặng thở và nghe những âm thanh xung quanh thôi. Không có ai, không có quá khứ, không có tương lai nào làm phiền bạn cả. Mỗi ngày đều đặn 10 hay 15 phút thôi, bạn có thể bỏ điện thoại xuống và đi đến phòng tập gần nhất không?</summary></entry><entry><title type="html">Tài khoản tiết kiệm</title><link href="/blog/2019/01/19/tai-khoan-tiet-kiem.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tài khoản tiết kiệm" /><published>2019-01-19T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-19T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/19/tai-khoan-tiet-kiem</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/19/tai-khoan-tiet-kiem.html">&lt;p&gt;Đọc tiêu đề có lẽ bạn sẽ nghĩ ngay là mình nói đến tiền đúng không? Sáng nay mình mất một lúc lâu ngồi đọc hết facebook của một bạn đang kêu gọi mọi người ủng hộ tiền để cứu vợ bạn ấy. Mình muốn xem đó là facebook giả hay thật, rằng bạn có đang thực sự cần giúp đỡ không. Việc mình làm là bình thường với nhiều người nhưng cũng là bất thường với nhiều người khác. Có người nghĩ cứ cho đi, tìm hiểu mất công vì từng đó thời gian mình có thể dùng để kiếm được nhiều hơn số tiền mình ủng hộ. Mình thì vẫn thích câu “Nhận thì phải nhớ, cho thì phải quên”. Nhưng cho như thế nào thì không hề dễ. Bạn biết hệ lụy nếu bạn đưa tiền cho một người ham cờ bạc hay nghiện ngập rồi đúng không? Xã hội mình có rất nhiều người lương thiện, họ luôn sẵn sàng đem lòng tốt chia sẻ với những người gặp khó khăn. Nhiều người thì lại rất giỏi lợi dụng lòng tốt ấy. Những người lương thiện khi nhận ra họ bị lừa một, hai lần thì họ không còn niềm tin để chia sẻ nữa. Những người thật sự cần lại không được giúp nữa. Đấy là vì sao khi muốn giúp ai, thương ai thì mình cần phải hiểu họ.
Thật ra thì khi mình cho ai cái gì thì cũng chính là lúc mình đang nhận. Họ chưa cần cảm ơn mình nhưng trong lòng mình đã thấy dễ chịu rồi. Vì cứ thử thấy một hoàn cảnh khổ tâm mà bạn bước qua thì mình nghĩ đâu đó bạn cũng sẽ thấy khó chịu trong lòng.&lt;br /&gt;
Quay lại với tài khoản tiết kiệm thì giờ mình có mình có một cái tài khoản mà khi mình đối xử tốt hay giúp được ai thì nó được cộng thêm vào. Và ngược lại khi mình đối xử tệ với ai, làm ai đó khổ thì nó sẽ bị trừ đi. Mình đôi lúc vẫn còn hẹp hòi, mắc lỗi nhiều nên cũng hơi tốn và lúc nào mình cũng thấy mình cho đi chưa đủ. Thầy mình có dạy rằng tu phước thôi chưa đủ mà còn phải tu huệ nữa. Ngắn gọn rằng mình có lòng từ bi nhưng mình cũng cần có tuệ giác nữa. Có tuệ giác để biết cách sống an vui để có thể cho đi được nhiều hơn nữa bởi vì trái tim mình vẫn còn nhỏ hẹp lắm.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đọc tiêu đề có lẽ bạn sẽ nghĩ ngay là mình nói đến tiền đúng không? Sáng nay mình mất một lúc lâu ngồi đọc hết facebook của một bạn đang kêu gọi mọi người ủng hộ tiền để cứu vợ bạn ấy. Mình muốn xem đó là facebook giả hay thật, rằng bạn có đang thực sự cần giúp đỡ không. Việc mình làm là bình thường với nhiều người nhưng cũng là bất thường với nhiều người khác. Có người nghĩ cứ cho đi, tìm hiểu mất công vì từng đó thời gian mình có thể dùng để kiếm được nhiều hơn số tiền mình ủng hộ. Mình thì vẫn thích câu “Nhận thì phải nhớ, cho thì phải quên”. Nhưng cho như thế nào thì không hề dễ. Bạn biết hệ lụy nếu bạn đưa tiền cho một người ham cờ bạc hay nghiện ngập rồi đúng không? Xã hội mình có rất nhiều người lương thiện, họ luôn sẵn sàng đem lòng tốt chia sẻ với những người gặp khó khăn. Nhiều người thì lại rất giỏi lợi dụng lòng tốt ấy. Những người lương thiện khi nhận ra họ bị lừa một, hai lần thì họ không còn niềm tin để chia sẻ nữa. Những người thật sự cần lại không được giúp nữa. Đấy là vì sao khi muốn giúp ai, thương ai thì mình cần phải hiểu họ. Thật ra thì khi mình cho ai cái gì thì cũng chính là lúc mình đang nhận. Họ chưa cần cảm ơn mình nhưng trong lòng mình đã thấy dễ chịu rồi. Vì cứ thử thấy một hoàn cảnh khổ tâm mà bạn bước qua thì mình nghĩ đâu đó bạn cũng sẽ thấy khó chịu trong lòng. Quay lại với tài khoản tiết kiệm thì giờ mình có mình có một cái tài khoản mà khi mình đối xử tốt hay giúp được ai thì nó được cộng thêm vào. Và ngược lại khi mình đối xử tệ với ai, làm ai đó khổ thì nó sẽ bị trừ đi. Mình đôi lúc vẫn còn hẹp hòi, mắc lỗi nhiều nên cũng hơi tốn và lúc nào mình cũng thấy mình cho đi chưa đủ. Thầy mình có dạy rằng tu phước thôi chưa đủ mà còn phải tu huệ nữa. Ngắn gọn rằng mình có lòng từ bi nhưng mình cũng cần có tuệ giác nữa. Có tuệ giác để biết cách sống an vui để có thể cho đi được nhiều hơn nữa bởi vì trái tim mình vẫn còn nhỏ hẹp lắm.</summary></entry><entry><title type="html">Trẻ con và người lớn</title><link href="/blog/2019/01/18/tre-con-nguoi-lon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Trẻ con và người lớn" /><published>2019-01-18T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-18T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/18/tre-con-nguoi-lon</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/18/tre-con-nguoi-lon.html">&lt;p&gt;Rhino là một đứa trẻ con. Tôi nghĩ vậy. Mặc dù cậu hơn tôi 4 tuổi. Rhino là kiến trúc sư phần mềm cho một công ty lớn. Cậu thích toán, triết học, âm nhạc, trò chơi điện tử, chính trị, xem thể thao (chứ không phải là chơi)… Nói chung là không kể hết được những sở thích của cậu. Cậu có một thế giới của riêng mình mà cậu không muốn ai xâm phạm. Cậu dành 5 buổi sáng liên tiếp của kì nghỉ chỉ để lắp mô hình tàu vũ trụ trong phim Chiến tranh giữa những vì sao. Cậu cũng có thể dành cả ngày cuối tuần để tính toán xây một khu vui chơi giải trí ở Bắc Cực. Rhino ít nói nhưng khi động đến vấn đề nào liên quan đến chính trị, triết học thì cậu có thể nói liên miên không hết cho đến khi cậu thấy mình có vẻ nói quá nhiều. Rhino bảo cậu chả nhớ ai bao giờ. Cậu cũng chả nói xấu ai bao giờ vì cậu ít có thời gian để nghĩ về người khác. Tôi từng nghĩ Rhino là đứa vô tâm.&lt;br /&gt;
Nhưng không hẳn, Rhino ăn thuần chay đã gần 6 năm nay và cậu có ước mơ là lúc nào đó đủ tiền để mua hết số gia súc, gia cầm (mà cậu tính được) cậu đã ăn từ bé cho đến lúc cậu bắt đầu ăn chay rồi đem số động vật đó đến trạm cứu trợ. Rhino bảo tôi đừng cho tiền người ăn xin mà đem tiền đấy đến các tổ chức từ thiện uy tín, họ biết cách để giúp người nghèo hơn tôi. Hàng tháng một khoản tiền lương của Rhino được trích tự động vào một vài tổ chức xã hội mà Rhino chọn.&lt;br /&gt;
Nếu ở Việt Nam với tầm tuổi và cách sống của Rhino thì chắc chắn nhiều người sẽ nghĩ cậu bị hâm nặng. Tôi thì chỉ nghĩ cậu vẫn là một đứa trẻ chưa lớn hết.&lt;br /&gt;
Mà tôi nữa, bắt đầu từ khi nào tôi tự cho mình là người lớn nhỉ?&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Rhino là một đứa trẻ con. Tôi nghĩ vậy. Mặc dù cậu hơn tôi 4 tuổi. Rhino là kiến trúc sư phần mềm cho một công ty lớn. Cậu thích toán, triết học, âm nhạc, trò chơi điện tử, chính trị, xem thể thao (chứ không phải là chơi)… Nói chung là không kể hết được những sở thích của cậu. Cậu có một thế giới của riêng mình mà cậu không muốn ai xâm phạm. Cậu dành 5 buổi sáng liên tiếp của kì nghỉ chỉ để lắp mô hình tàu vũ trụ trong phim Chiến tranh giữa những vì sao. Cậu cũng có thể dành cả ngày cuối tuần để tính toán xây một khu vui chơi giải trí ở Bắc Cực. Rhino ít nói nhưng khi động đến vấn đề nào liên quan đến chính trị, triết học thì cậu có thể nói liên miên không hết cho đến khi cậu thấy mình có vẻ nói quá nhiều. Rhino bảo cậu chả nhớ ai bao giờ. Cậu cũng chả nói xấu ai bao giờ vì cậu ít có thời gian để nghĩ về người khác. Tôi từng nghĩ Rhino là đứa vô tâm. Nhưng không hẳn, Rhino ăn thuần chay đã gần 6 năm nay và cậu có ước mơ là lúc nào đó đủ tiền để mua hết số gia súc, gia cầm (mà cậu tính được) cậu đã ăn từ bé cho đến lúc cậu bắt đầu ăn chay rồi đem số động vật đó đến trạm cứu trợ. Rhino bảo tôi đừng cho tiền người ăn xin mà đem tiền đấy đến các tổ chức từ thiện uy tín, họ biết cách để giúp người nghèo hơn tôi. Hàng tháng một khoản tiền lương của Rhino được trích tự động vào một vài tổ chức xã hội mà Rhino chọn. Nếu ở Việt Nam với tầm tuổi và cách sống của Rhino thì chắc chắn nhiều người sẽ nghĩ cậu bị hâm nặng. Tôi thì chỉ nghĩ cậu vẫn là một đứa trẻ chưa lớn hết. Mà tôi nữa, bắt đầu từ khi nào tôi tự cho mình là người lớn nhỉ?</summary></entry><entry><title type="html">Sống bằng niềm tin à?</title><link href="/blog/2019/01/17/song-bang-niem-tin.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sống bằng niềm tin à?" /><published>2019-01-17T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-17T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/17/song-bang-niem-tin</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/17/song-bang-niem-tin.html">&lt;p&gt;Tôi nhớ nhiều người hay hỏi câu đấy khi họ thấy bất lực trong một việc gì đó hay đơn giản chỉ là một câu đùa khi hết tiền. Liệu có ai sống được bằng niềm tin không? Tôi nghĩ là có, các tu sĩ là một điển hình. Họ sống với niềm tin vào một đấng cứu thế nào đó và nguyện dâng hiến cả cuộc đời mình cho niềm tin ấy. Còn những người khác gì sao? Thật ra nhiều người chúng ta đều sống bằng niềm tin cả, có thể là niềm tin về một cái tương lai mơ hồ nào đó (kiểu “hi sinh đời bố củng cố đời con”). Khi không còn niềm tin vào ai, vào bất cứ cái gì tôi có cảm giác dường như mình mất hết năng lượng sống. Những người tích cực họ luôn đặt niềm tin vào những điều tốt đẹp hoặc nhiều khi họ chả nghĩ nhiều quá vì hiện tại họ chẳng phải nghi ngờ cái gì cả.&lt;br /&gt;
Hôm qua tôi tự hỏi bản thân khi tôi mất niềm tin vào bản thân mình tôi làm thế nào? Tôi nhớ một buổi sáng trên đường đi bộ ra bến xe buýt tôi liên tục rủa xả bản thân. Tôi lại đi làm muộn và tôi lại lỡ cái xe buýt vừa chạy qua trước mặt xong. Chỉ cần một đứa đi cái xe đẩy chân bằng điện (mà tôi đang thích mua) đi lướt qua thôi cũng làm tôi thấy điên tiết :satisfied:. Bỗng tôi chợt dừng lại. Tôi nhớ đến buổi tối hôm trước. Cái hình ảnh tôi không mặc áo mưa gò lưng đạp xe lên cầu vượt giữa 11h đêm mưa rét buốt sau buổi họp mặt nhóm thiền. Tôi đã ở đó, đã chia sẻ niềm vui của mình lúc đó, đã làm mọi người cười rất nhiều. Tôi nghĩ lúc chia sẻ những điều đó chắc mặt tôi hớn hở, mắt tôi long lanh lắm :satisfied:. Và đấy là cách tôi lấy lại niềm tin vào bản thân mình.&lt;br /&gt;
Phật dạy rằng ai cũng có thể thành Phật. Và tôi tin điều đó. Tôi sẽ giữ niềm tin rằng ai cũng cũng có Phật tính. Ngày hôm nay đứa mình ghét có thể là yêu quái nhưng biết đâu ngày mai họ lại thay đổi thành bồ tát rồi. Vậy thôi, có niềm tin, có tình thương thì mình sẽ có năng lượng để sống :relaxed:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi nhớ nhiều người hay hỏi câu đấy khi họ thấy bất lực trong một việc gì đó hay đơn giản chỉ là một câu đùa khi hết tiền. Liệu có ai sống được bằng niềm tin không? Tôi nghĩ là có, các tu sĩ là một điển hình. Họ sống với niềm tin vào một đấng cứu thế nào đó và nguyện dâng hiến cả cuộc đời mình cho niềm tin ấy. Còn những người khác gì sao? Thật ra nhiều người chúng ta đều sống bằng niềm tin cả, có thể là niềm tin về một cái tương lai mơ hồ nào đó (kiểu “hi sinh đời bố củng cố đời con”). Khi không còn niềm tin vào ai, vào bất cứ cái gì tôi có cảm giác dường như mình mất hết năng lượng sống. Những người tích cực họ luôn đặt niềm tin vào những điều tốt đẹp hoặc nhiều khi họ chả nghĩ nhiều quá vì hiện tại họ chẳng phải nghi ngờ cái gì cả. Hôm qua tôi tự hỏi bản thân khi tôi mất niềm tin vào bản thân mình tôi làm thế nào? Tôi nhớ một buổi sáng trên đường đi bộ ra bến xe buýt tôi liên tục rủa xả bản thân. Tôi lại đi làm muộn và tôi lại lỡ cái xe buýt vừa chạy qua trước mặt xong. Chỉ cần một đứa đi cái xe đẩy chân bằng điện (mà tôi đang thích mua) đi lướt qua thôi cũng làm tôi thấy điên tiết :satisfied:. Bỗng tôi chợt dừng lại. Tôi nhớ đến buổi tối hôm trước. Cái hình ảnh tôi không mặc áo mưa gò lưng đạp xe lên cầu vượt giữa 11h đêm mưa rét buốt sau buổi họp mặt nhóm thiền. Tôi đã ở đó, đã chia sẻ niềm vui của mình lúc đó, đã làm mọi người cười rất nhiều. Tôi nghĩ lúc chia sẻ những điều đó chắc mặt tôi hớn hở, mắt tôi long lanh lắm :satisfied:. Và đấy là cách tôi lấy lại niềm tin vào bản thân mình. Phật dạy rằng ai cũng có thể thành Phật. Và tôi tin điều đó. Tôi sẽ giữ niềm tin rằng ai cũng cũng có Phật tính. Ngày hôm nay đứa mình ghét có thể là yêu quái nhưng biết đâu ngày mai họ lại thay đổi thành bồ tát rồi. Vậy thôi, có niềm tin, có tình thương thì mình sẽ có năng lượng để sống :relaxed:</summary></entry><entry><title type="html">Tâm Diệu Bình</title><link href="/blog/2019/01/16/tam-dieu-binh.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tâm Diệu Bình" /><published>2019-01-16T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-16T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/16/tam-dieu-binh</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/16/tam-dieu-binh.html">&lt;p&gt;Đấy là pháp danh tôi được đặt khi quy y và thọ năm giới. Nghe cũng được nhưng ban đầu tôi thấy nó cứ thô thô làm sao. Sư cô Tác Nghiêm, người cứ mỗi khi cười là tít mắt lên trông rất hiền, là người chọn tên cho tôi. Hóa ra đấy là pháp danh của sư cô khi cô còn là đệ tử tại gia. Sư cô bảo tên đó có nghĩa là mong cho việc tu tập của mình được bình thường, chỉ cần bình thường thôi là đã tốt rất nhiều rồi. Ơ hic, tôi nghe xong cũng thấy sao mà thường quá đi. Tôi cũng như rất nhiều người có cái thói quen là mong muốn được người khác công nhận, được tung hê. Có ai mà nghe khen lại không thích không nào? Trừ khi đấy là khen đểu hoặc nịnh hót vô lối. Cảm giác được người khác công nhận giống như mình được uống một ít thuốc kích thích vậy. Ta rơi vào trạng thái lâng lâng ảo tưởng rằng mình là người quan trọng, hihi. Như hôm qua đây tôi bị cảm, đau hết cả mình mẩy chả ăn được gì nhưng đọc được mấy lời khen là quên hết cả đau ốm, ngồi cười cả buổi. Rồi khi hết thuốc thì thôi, vì là thuốc ảo tưởng nên nó có chữa được bệnh thật của mình đâu cơ chứ. Thật lòng mà nói thì nhiều khi mình thấy tràn ngập sự biết ơn vì còn có người thương yêu và quan tâm đến mình, cái đó thì đúng là đáng quý vô cùng.&lt;br /&gt;
Ngược lại với ảo tưởng sức mạnh thì lại là tự ti với cả thế giới. Mạng xã hội giúp cho nhiều người nghĩ mình là bá chủ đến nơi nhưng cũng khiến nhiều người chỉ nghĩ mình là con kiến bé tí ti đầy khiếm khuyết. Ai cũng thích đẹp khoe xấu che cả. Ví dụ như đằng sau cái bức ảnh tươi vui cùng mấy đứa cháu của tôi sẽ là cảnh mấy đứa tranh nhau, ăn vạ và cái sự mệt mỏi vì buồn ngủ của bà dì. Chỉ cần ngồi xem facebook của mọi người một lúc là tôi lại dễ có xu hướng chui vào cái vỏ ốc đóng kín lại vì thấy mình sao mà kém cỏi và tầm thường quá đi.&lt;br /&gt;
Liệu tôi có đang trầm trọng hóa vấn đề quá không nhỉ?&lt;br /&gt;
Tóm lại là giờ tôi lại thích cái pháp danh mà tôi được đặt. Mong sao cho cuộc sống của tôi và những người xung quanh được bình thường. Vì có nhiều cái phi thường cũng chỉ sinh ra từ những điều bình thường nhất.&lt;br /&gt;
P.s: nghe đồn theo tâm lý học mạng xã hội thì viết cái gì để ảnh vào cũng sẽ được nhiều người thích. Có nhiều người thích thì sẽ vui. Nhưng mà thôi, cuộc đời này mà cứ để cảm xúc của mình lên xuống theo sự khen chê của mọi người thì thật ra cũng không có gì là vui lắm ạ :relaxed:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đấy là pháp danh tôi được đặt khi quy y và thọ năm giới. Nghe cũng được nhưng ban đầu tôi thấy nó cứ thô thô làm sao. Sư cô Tác Nghiêm, người cứ mỗi khi cười là tít mắt lên trông rất hiền, là người chọn tên cho tôi. Hóa ra đấy là pháp danh của sư cô khi cô còn là đệ tử tại gia. Sư cô bảo tên đó có nghĩa là mong cho việc tu tập của mình được bình thường, chỉ cần bình thường thôi là đã tốt rất nhiều rồi. Ơ hic, tôi nghe xong cũng thấy sao mà thường quá đi. Tôi cũng như rất nhiều người có cái thói quen là mong muốn được người khác công nhận, được tung hê. Có ai mà nghe khen lại không thích không nào? Trừ khi đấy là khen đểu hoặc nịnh hót vô lối. Cảm giác được người khác công nhận giống như mình được uống một ít thuốc kích thích vậy. Ta rơi vào trạng thái lâng lâng ảo tưởng rằng mình là người quan trọng, hihi. Như hôm qua đây tôi bị cảm, đau hết cả mình mẩy chả ăn được gì nhưng đọc được mấy lời khen là quên hết cả đau ốm, ngồi cười cả buổi. Rồi khi hết thuốc thì thôi, vì là thuốc ảo tưởng nên nó có chữa được bệnh thật của mình đâu cơ chứ. Thật lòng mà nói thì nhiều khi mình thấy tràn ngập sự biết ơn vì còn có người thương yêu và quan tâm đến mình, cái đó thì đúng là đáng quý vô cùng. Ngược lại với ảo tưởng sức mạnh thì lại là tự ti với cả thế giới. Mạng xã hội giúp cho nhiều người nghĩ mình là bá chủ đến nơi nhưng cũng khiến nhiều người chỉ nghĩ mình là con kiến bé tí ti đầy khiếm khuyết. Ai cũng thích đẹp khoe xấu che cả. Ví dụ như đằng sau cái bức ảnh tươi vui cùng mấy đứa cháu của tôi sẽ là cảnh mấy đứa tranh nhau, ăn vạ và cái sự mệt mỏi vì buồn ngủ của bà dì. Chỉ cần ngồi xem facebook của mọi người một lúc là tôi lại dễ có xu hướng chui vào cái vỏ ốc đóng kín lại vì thấy mình sao mà kém cỏi và tầm thường quá đi. Liệu tôi có đang trầm trọng hóa vấn đề quá không nhỉ? Tóm lại là giờ tôi lại thích cái pháp danh mà tôi được đặt. Mong sao cho cuộc sống của tôi và những người xung quanh được bình thường. Vì có nhiều cái phi thường cũng chỉ sinh ra từ những điều bình thường nhất. P.s: nghe đồn theo tâm lý học mạng xã hội thì viết cái gì để ảnh vào cũng sẽ được nhiều người thích. Có nhiều người thích thì sẽ vui. Nhưng mà thôi, cuộc đời này mà cứ để cảm xúc của mình lên xuống theo sự khen chê của mọi người thì thật ra cũng không có gì là vui lắm ạ :relaxed:</summary></entry><entry><title type="html">Về nhà</title><link href="/blog/2019/01/10/ve-nha.html" rel="alternate" type="text/html" title="Về nhà" /><published>2019-01-10T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-10T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/10/ve-nha</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/10/ve-nha.html">&lt;p&gt;Một ngày cuối tháng 12/2018, tôi lấy xe máy chở mẹ vào một ngôi chùa ở cách nhà hơn 20km. Khoảng 6 năm về trước, tôi đến tham dự buổi ra mắt sách “Một mình ở Châu Âu” của chị Phan Việt. Khi nghe chị chia sẻ rằng hiện chị đang sống và làm nghiên cứu ở một ngôi chùa ở Thanh Oai, tôi đã hỏi chị ở chùa nào khi lên xin chị chữ ký và rồi thì quên luôn. Lần này khi trở về nhà, nhất là sau khi đọc xong cuốn “Về nhà” của chị, mong muốn được đến chùa một lần lại thôi thúc tôi. Nhưng mà tôi lười. Gần đến ngày xa nhà tôi vẫn chần chừ. Một buổi sáng, tôi đưa bố mẹ và cháu vào Hoàng Thành Thăng Long chơi, tình cờ có triển lãm về Trúc Lâm đại sĩ (hay Phật hoàng Trần Nhân Tông), tôi đứng đọc và chợt thấy tên ngôi chùa. Tôi bảo mẹ tôi muốn lên, mẹ bảo mẹ sẽ đi cùng tôi. Mà tôi lại vẫn lười, tôi nghĩ nếu chỉ lên ngắm rồi về luôn thì ngại lắm nếu mà chùa có lễ thì đỡ ngại hơn. Rút cục tôi vẫn chở mẹ đi. Lạc lên lạc xuống, mẹ bảo thôi đi về đi con. Tôi bảo mẹ cứ yên tâm, kiểu gì cũng đến. Và tôi đến được. Và chùa đang có lễ, rất đông Phật tử đang ngồi thọ trai (ăn cơm). Cuộc viếng thăm ngắn ngủi, cái đọng lại trong tôi duy nhất là câu chú “Om Mani Padme Hum” (ngọc quý trong hoa sen hay “Án ma ni bát mê hồng” trong phim Tây Du Ký) được phát quanh khu vực chùa chuẩn bị làm lễ. Câu chú lặp đi lặp lại cùng với điệu nhạc rất hay mà tôi đã từng nghe 1 tuần trước ở một nhà hàng chay ở Huế. Lúc đó tôi có cảm giác mình có thể ngồi nghe mãi ở sân chùa.&lt;br /&gt;
P.s: “Về nhà” là một trong những cuốn sách hay nhất đối với tôi năm 2018. Năm 2013 tôi đọc quyển “Một mình ở Châu Âu” và khi đó tôi không hề biết rằng một năm sau đó mình sẽ ở Châu Âu :relaxed:. Có điều “Về nhà”… lại không giống như cái tên mà nó gợi cho người đọc :wink:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Một ngày cuối tháng 12/2018, tôi lấy xe máy chở mẹ vào một ngôi chùa ở cách nhà hơn 20km. Khoảng 6 năm về trước, tôi đến tham dự buổi ra mắt sách “Một mình ở Châu Âu” của chị Phan Việt. Khi nghe chị chia sẻ rằng hiện chị đang sống và làm nghiên cứu ở một ngôi chùa ở Thanh Oai, tôi đã hỏi chị ở chùa nào khi lên xin chị chữ ký và rồi thì quên luôn. Lần này khi trở về nhà, nhất là sau khi đọc xong cuốn “Về nhà” của chị, mong muốn được đến chùa một lần lại thôi thúc tôi. Nhưng mà tôi lười. Gần đến ngày xa nhà tôi vẫn chần chừ. Một buổi sáng, tôi đưa bố mẹ và cháu vào Hoàng Thành Thăng Long chơi, tình cờ có triển lãm về Trúc Lâm đại sĩ (hay Phật hoàng Trần Nhân Tông), tôi đứng đọc và chợt thấy tên ngôi chùa. Tôi bảo mẹ tôi muốn lên, mẹ bảo mẹ sẽ đi cùng tôi. Mà tôi lại vẫn lười, tôi nghĩ nếu chỉ lên ngắm rồi về luôn thì ngại lắm nếu mà chùa có lễ thì đỡ ngại hơn. Rút cục tôi vẫn chở mẹ đi. Lạc lên lạc xuống, mẹ bảo thôi đi về đi con. Tôi bảo mẹ cứ yên tâm, kiểu gì cũng đến. Và tôi đến được. Và chùa đang có lễ, rất đông Phật tử đang ngồi thọ trai (ăn cơm). Cuộc viếng thăm ngắn ngủi, cái đọng lại trong tôi duy nhất là câu chú “Om Mani Padme Hum” (ngọc quý trong hoa sen hay “Án ma ni bát mê hồng” trong phim Tây Du Ký) được phát quanh khu vực chùa chuẩn bị làm lễ. Câu chú lặp đi lặp lại cùng với điệu nhạc rất hay mà tôi đã từng nghe 1 tuần trước ở một nhà hàng chay ở Huế. Lúc đó tôi có cảm giác mình có thể ngồi nghe mãi ở sân chùa. P.s: “Về nhà” là một trong những cuốn sách hay nhất đối với tôi năm 2018. Năm 2013 tôi đọc quyển “Một mình ở Châu Âu” và khi đó tôi không hề biết rằng một năm sau đó mình sẽ ở Châu Âu :relaxed:. Có điều “Về nhà”… lại không giống như cái tên mà nó gợi cho người đọc :wink:</summary></entry><entry><title type="html">Chạy đi đâu?</title><link href="/blog/2019/01/08/chay-di-dau.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chạy đi đâu?" /><published>2019-01-08T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-08T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/08/chay-di-dau</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/08/chay-di-dau.html">&lt;p&gt;Có nhiều người mỗi khi thấy khó chịu hay có nỗi khổ gì trong lòng là họ chạy đi mua sắm. Họ thấy mình còn thiếu cái này, cái kia. Mua sắm có thể làm mình thấy vui vẻ được trong chốc lát vì một món đồ mới. Người khác thì chọn ăn. Một món ăn ngon cũng làm cho mình thấy an ủi được phần nào. Người khác nữa thì chọn facebook, instagram, mạng xã hội có thể giúp ta quên đi nỗi khổ đau hiện tại. Có người thì chạy lung tung tìm kiếm người đồng cảm để kể lể, than phiền.&lt;br /&gt;
Có người chọn dọn dẹp, lau chùi. Có người như đứa cháu 2 tuổi của mình thì là đòi xem youtube hoặc như mẹ mình thì là lên kế hoạch để làm việc gì đó kiếm tiền.&lt;br /&gt;
Mình cũng đã chạy đi mua sắm, cũng lên facebook, instagram khi chán nản nhưng đặc biệt là mình thích sách. Vùi mình vào một thế giới khác. Hoặc đôi khi đọc lung tung thập cẩm những thứ trên giời dưới bể, ngó thấy quyển nào hay thì mua về rồi để đấy.&lt;br /&gt;
Giờ mình gắng tạo một thói quen là khi bất an thì ngồi yên. Một việc cực khó. Vì ngồi đấy, chỉ một mình trong phòng đấy nhưng tâm trí còn chạy đi đâu đấy. Còn đang mải phân tích, diễn giải, đánh giá bản thân, chỉ trích người này, người kia. Ngồi yên để thở thôi trong vòng 15 phút là một việc không hề dễ. Khi đã bất an thì lại càng khó. Nhưng mà kiên trì tập thì sẽ được.&lt;br /&gt;
Một việc cũng khó không kém là trước ngồi được yên ấy phải biết là mình đang bất an, không được bật điện thoại, không được chạy đi mua, đi ăn cái gì hết. Ưu điểm là không tốn tiền, không béo, không làm phiền ai cả, đại khái là bớt tạo nghiệp :))
Vậy khi bất an trong lòng, bạn thấy mình làm gì?&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Có nhiều người mỗi khi thấy khó chịu hay có nỗi khổ gì trong lòng là họ chạy đi mua sắm. Họ thấy mình còn thiếu cái này, cái kia. Mua sắm có thể làm mình thấy vui vẻ được trong chốc lát vì một món đồ mới. Người khác thì chọn ăn. Một món ăn ngon cũng làm cho mình thấy an ủi được phần nào. Người khác nữa thì chọn facebook, instagram, mạng xã hội có thể giúp ta quên đi nỗi khổ đau hiện tại. Có người thì chạy lung tung tìm kiếm người đồng cảm để kể lể, than phiền. Có người chọn dọn dẹp, lau chùi. Có người như đứa cháu 2 tuổi của mình thì là đòi xem youtube hoặc như mẹ mình thì là lên kế hoạch để làm việc gì đó kiếm tiền. Mình cũng đã chạy đi mua sắm, cũng lên facebook, instagram khi chán nản nhưng đặc biệt là mình thích sách. Vùi mình vào một thế giới khác. Hoặc đôi khi đọc lung tung thập cẩm những thứ trên giời dưới bể, ngó thấy quyển nào hay thì mua về rồi để đấy. Giờ mình gắng tạo một thói quen là khi bất an thì ngồi yên. Một việc cực khó. Vì ngồi đấy, chỉ một mình trong phòng đấy nhưng tâm trí còn chạy đi đâu đấy. Còn đang mải phân tích, diễn giải, đánh giá bản thân, chỉ trích người này, người kia. Ngồi yên để thở thôi trong vòng 15 phút là một việc không hề dễ. Khi đã bất an thì lại càng khó. Nhưng mà kiên trì tập thì sẽ được. Một việc cũng khó không kém là trước ngồi được yên ấy phải biết là mình đang bất an, không được bật điện thoại, không được chạy đi mua, đi ăn cái gì hết. Ưu điểm là không tốn tiền, không béo, không làm phiền ai cả, đại khái là bớt tạo nghiệp :)) Vậy khi bất an trong lòng, bạn thấy mình làm gì?</summary></entry><entry><title type="html">Họ chạy đi đâu?</title><link href="/blog/2019/01/08/ho-chay-di-dau.html" rel="alternate" type="text/html" title="Họ chạy đi đâu?" /><published>2019-01-08T21:13:38+01:00</published><updated>2019-01-08T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/01/08/ho-chay-di-dau</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/01/08/ho-chay-di-dau.html">&lt;p&gt;Bài trước mình viết có hỏi bạn chạy đi đâu khi thấy khó chịu, bất an. Nhưng cuộc sống thì có rất nhiều niềm vui và nhiều khi là bạn chả có vấn đề gì để phải khổ cả. Nếu có may mắn được như vậy lúc này thì bạn có thể quan sát và tự hỏi: vợ/chồng mình, bố mẹ mình, anh/chị mình, em mình, con/cháu mình khi bất an họ chạy đi đâu?
Một đứa trẻ 2-3 tuổi cũng nhiều bất an lắm chứ. Đôi khi chỉ vì cái răng mới mọc làm người nó mệt cả ngày. Đôi khi vì không ai chơi với nó, nó nghịch lung tung và bị quát mắng. Nó khổ tâm và ăn vạ. Nó đòi điện thoại, nó đòi xem youtube, nó đòi chạy ra ngoài đường chơi. Nó không thích đi học…
Thế còn vợ/chồng, người yêu mình thì sao? Cứ mỗi lần cãi nhau hay không ổn là anh í lại im lặng vùi đầu vào cái máy tính hay phóng xe ra đường. Hay sao vợ mình cứ suốt ngày chạy đi mua cái này, sắm cái kia lắm thế.
Bố mẹ mình nữa. Sao ông cứ ngồi hút thuốc nhiều thế. Sao bà lại cứ thích đóng cửa trong phòng một mình hay lau chùi, dọn dẹp nhiều thế?
Toàn là những người mình thương cả, mình có thể làm được gì? Bảo một người không được hút thuốc lá cũng không khác gì cấm một đứa trẻ con nghịch điện thoại hay cấm chính mình đừng vào facebook. Chừng nào mình có bình an trong lòng thì mình sẽ có đủ kiên nhẫn để hiểu, để giúp họ. Mình không phải chạy thì họ cũng sẽ không phải chạy đi đâu hết cả.
Vậy làm thế nào để không phải chạy? Bạn có thể đọc lại status trước của mình, biết đâu bạn tìm được câu trả lời.
P.s: Mình viết những điều này cho mình. Khi mình vẫn còn đang chạy nhưng đã biết ngồi yên đôi lần.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Bài trước mình viết có hỏi bạn chạy đi đâu khi thấy khó chịu, bất an. Nhưng cuộc sống thì có rất nhiều niềm vui và nhiều khi là bạn chả có vấn đề gì để phải khổ cả. Nếu có may mắn được như vậy lúc này thì bạn có thể quan sát và tự hỏi: vợ/chồng mình, bố mẹ mình, anh/chị mình, em mình, con/cháu mình khi bất an họ chạy đi đâu? Một đứa trẻ 2-3 tuổi cũng nhiều bất an lắm chứ. Đôi khi chỉ vì cái răng mới mọc làm người nó mệt cả ngày. Đôi khi vì không ai chơi với nó, nó nghịch lung tung và bị quát mắng. Nó khổ tâm và ăn vạ. Nó đòi điện thoại, nó đòi xem youtube, nó đòi chạy ra ngoài đường chơi. Nó không thích đi học… Thế còn vợ/chồng, người yêu mình thì sao? Cứ mỗi lần cãi nhau hay không ổn là anh í lại im lặng vùi đầu vào cái máy tính hay phóng xe ra đường. Hay sao vợ mình cứ suốt ngày chạy đi mua cái này, sắm cái kia lắm thế. Bố mẹ mình nữa. Sao ông cứ ngồi hút thuốc nhiều thế. Sao bà lại cứ thích đóng cửa trong phòng một mình hay lau chùi, dọn dẹp nhiều thế? Toàn là những người mình thương cả, mình có thể làm được gì? Bảo một người không được hút thuốc lá cũng không khác gì cấm một đứa trẻ con nghịch điện thoại hay cấm chính mình đừng vào facebook. Chừng nào mình có bình an trong lòng thì mình sẽ có đủ kiên nhẫn để hiểu, để giúp họ. Mình không phải chạy thì họ cũng sẽ không phải chạy đi đâu hết cả. Vậy làm thế nào để không phải chạy? Bạn có thể đọc lại status trước của mình, biết đâu bạn tìm được câu trả lời. P.s: Mình viết những điều này cho mình. Khi mình vẫn còn đang chạy nhưng đã biết ngồi yên đôi lần.</summary></entry></feed>