<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-22T23:03:39+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><entry><title type="html">Nương tựa</title><link href="/blog/2019/05/08/nuong-tua.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nương tựa" /><published>2019-05-08T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-08T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/08/nuong-tua</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/08/nuong-tua.html">&lt;p&gt;Có những lúc bạn thấy quá đuối với những tính toán, bon chen, xích mích, hiểu lầm, khó khăn bên ngoài cuộc đời, bạn chỉ mong muốn trở về nhà ngay lúc đó. Ở nhà có người thương của bạn, người bạn có thể trông cậy và tìm kiếm sự bình an nơi họ. Người ta vẫn bảo “Nhà là nơi bão dừng sau cánh cửa” mà lị.
Nhưng mà đời không phải lúc nào cũng dễ dàng như vậy.&lt;br /&gt;
Cuối ngày bạn về nhà, con bạn ốm mệt trong người nó quấy khóc. Nhà cửa bừa bộn. Vợ/chồng bạn thì gọi điện mãi không được, chả biết đang nơi nao. Bạn đã mệt mà còn mất niềm tin quá đi. Bạn có thể bực dọc và làm tan hoang hết cả.&lt;br /&gt;
Như một đứa trẻ bơ vơ dù bạn biết mình lớn rồi, mình phải mạnh mẽ nhưng sự bơ vơ vẫn còn đó, bạn có thể nương tựa vào đâu, vào ai bây giờ?&lt;br /&gt;
Bây giờ hãy quay lại cái giây phút bạn nhận ra rằng mình đang đuối ở ngoài cuộc đời kia, bạn có tin là bạn đã, đang và luôn có chỗ để nương tựa rồi không? Hãy thử thực tập dừng lại những suy nghĩ rối ren của mình ngay giây phút đó. Thở vào thở ra 2-3 hơi thật sâu. Hãy đưa mắt nhìn xung quanh để thực sự thấy bản thân mình đang ở đâu, có những cái gì đang xảy ra bên trong và bên ngoài bạn lúc đó. Thở đều thêm mấy hơi nữa.&lt;br /&gt;
Bạn có nhận ra ở đó ngay trong chính bản thân bạn đã có năng lượng của sự bình an rồi không? Hãy bám vào cái cảm giác bình an mà mỗi hơi thở đem lại, hãy bám vào hơi thở. Hãy tưởng tượng mình là một bông hoa tinh khiết hay một ngọn núi vững vàng hay mặt nước hồ tĩnh lặng hay chính bạn là không gian thênh thang quanh bạn.&lt;br /&gt;
Hãy thực tập hàng ngày mỗi khi bạn thấy đuối. Đó là một sự thực tập rất rõ ràng không chỉ đơn giản là lời động viên bạn phải tin vào chính mình đâu nhé.&lt;br /&gt;
Khi bạn có đủ bình an, bạn trở thành người mà người thương của bạn, con của bạn có thể nương tựa vào khi họ gặp sóng gió.&lt;br /&gt;
P.s: Mình đang thực sự tập những cái ở trên mình viết ra, mình chia sẻ vì biết đâu có ai đó ngoài kia đang cần :blush:. Status được dựa trên bài kệ Hải đảo tự thân của Sư Ông Làng Mai :smiley:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Có những lúc bạn thấy quá đuối với những tính toán, bon chen, xích mích, hiểu lầm, khó khăn bên ngoài cuộc đời, bạn chỉ mong muốn trở về nhà ngay lúc đó. Ở nhà có người thương của bạn, người bạn có thể trông cậy và tìm kiếm sự bình an nơi họ. Người ta vẫn bảo “Nhà là nơi bão dừng sau cánh cửa” mà lị. Nhưng mà đời không phải lúc nào cũng dễ dàng như vậy. Cuối ngày bạn về nhà, con bạn ốm mệt trong người nó quấy khóc. Nhà cửa bừa bộn. Vợ/chồng bạn thì gọi điện mãi không được, chả biết đang nơi nao. Bạn đã mệt mà còn mất niềm tin quá đi. Bạn có thể bực dọc và làm tan hoang hết cả. Như một đứa trẻ bơ vơ dù bạn biết mình lớn rồi, mình phải mạnh mẽ nhưng sự bơ vơ vẫn còn đó, bạn có thể nương tựa vào đâu, vào ai bây giờ? Bây giờ hãy quay lại cái giây phút bạn nhận ra rằng mình đang đuối ở ngoài cuộc đời kia, bạn có tin là bạn đã, đang và luôn có chỗ để nương tựa rồi không? Hãy thử thực tập dừng lại những suy nghĩ rối ren của mình ngay giây phút đó. Thở vào thở ra 2-3 hơi thật sâu. Hãy đưa mắt nhìn xung quanh để thực sự thấy bản thân mình đang ở đâu, có những cái gì đang xảy ra bên trong và bên ngoài bạn lúc đó. Thở đều thêm mấy hơi nữa. Bạn có nhận ra ở đó ngay trong chính bản thân bạn đã có năng lượng của sự bình an rồi không? Hãy bám vào cái cảm giác bình an mà mỗi hơi thở đem lại, hãy bám vào hơi thở. Hãy tưởng tượng mình là một bông hoa tinh khiết hay một ngọn núi vững vàng hay mặt nước hồ tĩnh lặng hay chính bạn là không gian thênh thang quanh bạn. Hãy thực tập hàng ngày mỗi khi bạn thấy đuối. Đó là một sự thực tập rất rõ ràng không chỉ đơn giản là lời động viên bạn phải tin vào chính mình đâu nhé. Khi bạn có đủ bình an, bạn trở thành người mà người thương của bạn, con của bạn có thể nương tựa vào khi họ gặp sóng gió. P.s: Mình đang thực sự tập những cái ở trên mình viết ra, mình chia sẻ vì biết đâu có ai đó ngoài kia đang cần :blush:. Status được dựa trên bài kệ Hải đảo tự thân của Sư Ông Làng Mai :smiley:</summary></entry><entry><title type="html">Tưới hoa</title><link href="/blog/2019/05/06/tuoi-hoa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tưới hoa" /><published>2019-05-06T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-06T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/06/tuoi-hoa</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/06/tuoi-hoa.html">&lt;p&gt;Ở Làng Mai có một pháp môn tu tập có tên là “Tưới hoa”, tưới hoa tức là tưới tẩm những hạt giống tốt đẹp nơi một người nào đó, người đó có thể là người yêu, là vợ/chồng, là con cái hay bạn bè, đồng nghiệp…&lt;br /&gt;
Tôi nhớ có một đứa bạn người Bỉ bảo với tôi rằng một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người cãi nhau một lần sau đó lại yêu nhau thắm thiết. Tôi chỉ hơi đồng tình với nó thôi còn tôi tin là một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người “tưới hoa” cho nhau ít nhất một lần.&lt;br /&gt;
Cứ tưởng tượng người bạn thương (vợ/chồng bạn hay em bé con của bạn) là một bông hoa. Bông hoa ấy cần ánh sáng mặt trời, nước và các chất dinh dưỡng để phát triển và nở rộ. Những điều kiện đó có thể coi là những lời động viên, khen ngợi, những lời chia sẻ chân thành để giúp họ ngày một tốt hơn. Cái việc này vừa dễ lại vừa khó. Thường thì chúng ta dễ có xu hướng đổ lỗi, trách móc người kia và đôi khi cho rằng mọi khổ đau của ta hiện tại là do người kia cả. Và người kia cũng như một bông hoa, vì không được tưới tẩm đúng cách cứ thế mà khô héo dần. Vậy nên đừng để đến khi quá muộn chúng ta mới để tâm chăm sóc cho bông hoa đấy.&lt;br /&gt;
Một điều vô cùng quan trọng nữa là chính chúng ta cũng là một bông hoa. Chúng ta cũng cần được tưới tẩm. Nhưng nếu không có ai ở đó để tưới tẩm cho ta thì chính ta phải học cách “tưới hoa” cho chính mình. Tôi hay ngồi ngắm bầu trời hay những cái cây, có lúc thì tôi đi dạo, nghe nhạc, đọc sách và nói chuyện với những người tích cực. Và có lúc tôi cũng không quên “tưới hoa” cho những người xung quanh nữa vì tôi biết tưới cho họ cũng chính là tưới cho tôi đó mà :blush:.&lt;br /&gt;
Ngày hôm nay bạn thử nhìn bông hoa bên cạnh bạn hay trong chính bạn, xem thử xem là hoa tươi hay hoa héo nhé :wink:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Ở Làng Mai có một pháp môn tu tập có tên là “Tưới hoa”, tưới hoa tức là tưới tẩm những hạt giống tốt đẹp nơi một người nào đó, người đó có thể là người yêu, là vợ/chồng, là con cái hay bạn bè, đồng nghiệp… Tôi nhớ có một đứa bạn người Bỉ bảo với tôi rằng một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người cãi nhau một lần sau đó lại yêu nhau thắm thiết. Tôi chỉ hơi đồng tình với nó thôi còn tôi tin là một mối quan hệ tốt đẹp là mối quan hệ mà mỗi tháng hai người “tưới hoa” cho nhau ít nhất một lần. Cứ tưởng tượng người bạn thương (vợ/chồng bạn hay em bé con của bạn) là một bông hoa. Bông hoa ấy cần ánh sáng mặt trời, nước và các chất dinh dưỡng để phát triển và nở rộ. Những điều kiện đó có thể coi là những lời động viên, khen ngợi, những lời chia sẻ chân thành để giúp họ ngày một tốt hơn. Cái việc này vừa dễ lại vừa khó. Thường thì chúng ta dễ có xu hướng đổ lỗi, trách móc người kia và đôi khi cho rằng mọi khổ đau của ta hiện tại là do người kia cả. Và người kia cũng như một bông hoa, vì không được tưới tẩm đúng cách cứ thế mà khô héo dần. Vậy nên đừng để đến khi quá muộn chúng ta mới để tâm chăm sóc cho bông hoa đấy. Một điều vô cùng quan trọng nữa là chính chúng ta cũng là một bông hoa. Chúng ta cũng cần được tưới tẩm. Nhưng nếu không có ai ở đó để tưới tẩm cho ta thì chính ta phải học cách “tưới hoa” cho chính mình. Tôi hay ngồi ngắm bầu trời hay những cái cây, có lúc thì tôi đi dạo, nghe nhạc, đọc sách và nói chuyện với những người tích cực. Và có lúc tôi cũng không quên “tưới hoa” cho những người xung quanh nữa vì tôi biết tưới cho họ cũng chính là tưới cho tôi đó mà :blush:. Ngày hôm nay bạn thử nhìn bông hoa bên cạnh bạn hay trong chính bạn, xem thử xem là hoa tươi hay hoa héo nhé :wink:</summary></entry><entry><title type="html">Kí ức tuổi thơ</title><link href="/blog/2019/05/03/ki-uc-tuoi-tho.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kí ức tuổi thơ" /><published>2019-05-03T22:13:38+02:00</published><updated>2019-05-03T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/05/03/ki-uc-tuoi-tho</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/05/03/ki-uc-tuoi-tho.html">&lt;p&gt;Có một thời Hồ Tây rộng hơn bây giờ rất nhiều. Rồi người ta đem cát đến đổ lấp đi một phần hồ. Bãi cát san phẳng đó bỗng nhiên trở thành thiên đường đối với bọn trẻ con chúng tôi. Đấy là nơi chúng tôi chơi đá bóng, nặn bi đất, chạy nhảy và xây lâu đài cát. Hồi cấp một tôi hay theo các anh chị em trong ngõ ra hồ đi tập thể dục buổi sáng. Gọi là đi tập thể dục nhưng mấy chị ra chùa Sải ngồi đánh tá lả hay chơi om ba cây. Còn tôi vì chẳng hứng thú lắm với mấy trò đấy nên chỉ chạy chơi đuổi nhau, nhặt lá chùa hay nhảy dây rồi xuống hồ vầy nước là chính. Trong kí ức của tôi hồi đó, có lẽ tôi nhớ nhất là hình ảnh các cụ cao tuổi mặc bộ đồ trắng tập Thái cực quyền chầm chậm trong tiếng nhạc du dương đầu ngày mới. Cái hình ảnh với tôi là rất đẹp đó chả biết khi nào đã đi trôi vào tiềm thức để đến một ngày tôi đăng kí đi học Thái cực quyền ở một nơi xa xôi cách nhà hơn chục nghìn cây số. Cô giáo người da trắng, tóc xoăn bạc phơ, nói tiếng Hà Lan và không mặc bộ đồ Tàu như tôi tưởng tượng. Nhạc thì cô bật nhạc thiền của Ấn thi thoảng có đoạn chú trong Tâm Kinh Bát Nhã.&lt;br /&gt;
Chiều nay tôi mệt và bực bội trong lòng vì đủ thứ linh tinh kiểu như cái máy tính chạy chậm rồi bị lỗi kết nối bluetooth hay cuối ngày bị sếp nhắc nhở vì không hỗ trợ kĩ thuật tử tế trong khi tôi vừa làm xong một phần khó hơn thì sếp không biết, blah blah… Cái đứa mặt mũi mà mọi người hay cho là lành hiền đấy mà có lúc nhìn khó đăm đăm đúng kiểu của một bà cô già ở ẩn. Thế rồi bà cô đi đến lớp Thái cực quyền nơi 80% là các bác trung niên và cụ phụ lão (một cụ có hẳn 13 đứa cháu nội ngoại, cháu lớn nhất hơn “bà cô” tận 2 tuổi). Hết buổi bà cô lại thấy mình trẻ ra và yêu đời trở lại. Rồi kí ức tuổi thơ lại ùa về, hình ảnh bãi cát năm nào và cái sân chùa nơi các cụ tập dưỡng sinh dường như sống lại và đẹp hơn, trong trẻo hơn xưa rất nhiều nơi trái tim cô :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Có một thời Hồ Tây rộng hơn bây giờ rất nhiều. Rồi người ta đem cát đến đổ lấp đi một phần hồ. Bãi cát san phẳng đó bỗng nhiên trở thành thiên đường đối với bọn trẻ con chúng tôi. Đấy là nơi chúng tôi chơi đá bóng, nặn bi đất, chạy nhảy và xây lâu đài cát. Hồi cấp một tôi hay theo các anh chị em trong ngõ ra hồ đi tập thể dục buổi sáng. Gọi là đi tập thể dục nhưng mấy chị ra chùa Sải ngồi đánh tá lả hay chơi om ba cây. Còn tôi vì chẳng hứng thú lắm với mấy trò đấy nên chỉ chạy chơi đuổi nhau, nhặt lá chùa hay nhảy dây rồi xuống hồ vầy nước là chính. Trong kí ức của tôi hồi đó, có lẽ tôi nhớ nhất là hình ảnh các cụ cao tuổi mặc bộ đồ trắng tập Thái cực quyền chầm chậm trong tiếng nhạc du dương đầu ngày mới. Cái hình ảnh với tôi là rất đẹp đó chả biết khi nào đã đi trôi vào tiềm thức để đến một ngày tôi đăng kí đi học Thái cực quyền ở một nơi xa xôi cách nhà hơn chục nghìn cây số. Cô giáo người da trắng, tóc xoăn bạc phơ, nói tiếng Hà Lan và không mặc bộ đồ Tàu như tôi tưởng tượng. Nhạc thì cô bật nhạc thiền của Ấn thi thoảng có đoạn chú trong Tâm Kinh Bát Nhã. Chiều nay tôi mệt và bực bội trong lòng vì đủ thứ linh tinh kiểu như cái máy tính chạy chậm rồi bị lỗi kết nối bluetooth hay cuối ngày bị sếp nhắc nhở vì không hỗ trợ kĩ thuật tử tế trong khi tôi vừa làm xong một phần khó hơn thì sếp không biết, blah blah… Cái đứa mặt mũi mà mọi người hay cho là lành hiền đấy mà có lúc nhìn khó đăm đăm đúng kiểu của một bà cô già ở ẩn. Thế rồi bà cô đi đến lớp Thái cực quyền nơi 80% là các bác trung niên và cụ phụ lão (một cụ có hẳn 13 đứa cháu nội ngoại, cháu lớn nhất hơn “bà cô” tận 2 tuổi). Hết buổi bà cô lại thấy mình trẻ ra và yêu đời trở lại. Rồi kí ức tuổi thơ lại ùa về, hình ảnh bãi cát năm nào và cái sân chùa nơi các cụ tập dưỡng sinh dường như sống lại và đẹp hơn, trong trẻo hơn xưa rất nhiều nơi trái tim cô :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Vẻ đẹp của sự từ bi</title><link href="/blog/2019/04/22/ve-dep-cua-su-tu-bi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vẻ đẹp của sự từ bi" /><published>2019-04-22T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-22T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/22/ve-dep-cua-su-tu-bi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/22/ve-dep-cua-su-tu-bi.html">&lt;p&gt;Đó là cái vẻ đẹp mà không phải do đi chỉnh sửa hay đi phẫu thuật thẩm mỹ mà người ta có được. Đó là vẻ đẹp toát lên từ bên trong, bạn biết rồi đúng không? Hồi tôi còn nhỏ, mẹ biết tôi hay tự ti về nước da ngăm ngăm của mình nên mẹ động viên bảo yên tâm con ạ, lớn đi tắm trắng là đẹp hết :satisfied:. Và tôi tin lắm, haha.&lt;br /&gt;
Khi lớn lên tôi gặp những người mà vẻ bề ngoài trông vô cùng giản dị, giản dị đến đơn sơ nhưng khi tôi ngồi cạnh họ, tôi có rất nhiều bình an. Từng dáng đi, cử chỉ, đôi mắt họ sáng lên và long lanh với nụ cười hiền mà vô cùng rực rỡ. Bạn cảm nhận được rất nhiều năng lượng tích cực từ họ. Cái vẻ đẹp đấy làm tôi mê lắm. Những người đó họ có rất nhiều tình thương trong lòng và đặc biệt tôi có thể tin đó là thứ tình thương vô điều kiện. Tôi hiểu rằng cái vẻ đẹp mà có họ không đơn giản chỉ là tự nhiên mà có. Nó là một quá trình, có thể nó được trao truyền từ thời tổ tiên, bố mẹ họ, nhưng đó cũng chỉ là một phần. Một phần lớn khác đó là nhờ cách sống, cách thay đổi thói quen và cách họ biết chăm sóc nội tâm chính mình. Tôi phục họ lắm.&lt;br /&gt;
Sở dĩ tôi viết những dòng này là vì tôi thấy cảm động quá khi đọc lại một đoạn trong truyện ngắn Thiều của Thầy, đó là đoạn nhân vật Tấn suy ngẫm về những pho tượng trong chùa:&lt;br /&gt;
“…Cái nhìn không phải là một cái nhìn soi mói mà là một cái nhìn trầm tĩnh và cảm thông, thấm nhuần chất lượng từ bi. Nụ cười trên môi pho tượng Bồ Tát chứng thực một cách hùng hồn điều đó. Một kẻ đã không từng đau khổ cùng cực thì không thể cười một cái cười hiền dịu đến thế, và không thể nhìn bằng cái nhìn bao dung đến thế…”&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đó là cái vẻ đẹp mà không phải do đi chỉnh sửa hay đi phẫu thuật thẩm mỹ mà người ta có được. Đó là vẻ đẹp toát lên từ bên trong, bạn biết rồi đúng không? Hồi tôi còn nhỏ, mẹ biết tôi hay tự ti về nước da ngăm ngăm của mình nên mẹ động viên bảo yên tâm con ạ, lớn đi tắm trắng là đẹp hết :satisfied:. Và tôi tin lắm, haha. Khi lớn lên tôi gặp những người mà vẻ bề ngoài trông vô cùng giản dị, giản dị đến đơn sơ nhưng khi tôi ngồi cạnh họ, tôi có rất nhiều bình an. Từng dáng đi, cử chỉ, đôi mắt họ sáng lên và long lanh với nụ cười hiền mà vô cùng rực rỡ. Bạn cảm nhận được rất nhiều năng lượng tích cực từ họ. Cái vẻ đẹp đấy làm tôi mê lắm. Những người đó họ có rất nhiều tình thương trong lòng và đặc biệt tôi có thể tin đó là thứ tình thương vô điều kiện. Tôi hiểu rằng cái vẻ đẹp mà có họ không đơn giản chỉ là tự nhiên mà có. Nó là một quá trình, có thể nó được trao truyền từ thời tổ tiên, bố mẹ họ, nhưng đó cũng chỉ là một phần. Một phần lớn khác đó là nhờ cách sống, cách thay đổi thói quen và cách họ biết chăm sóc nội tâm chính mình. Tôi phục họ lắm. Sở dĩ tôi viết những dòng này là vì tôi thấy cảm động quá khi đọc lại một đoạn trong truyện ngắn Thiều của Thầy, đó là đoạn nhân vật Tấn suy ngẫm về những pho tượng trong chùa: “…Cái nhìn không phải là một cái nhìn soi mói mà là một cái nhìn trầm tĩnh và cảm thông, thấm nhuần chất lượng từ bi. Nụ cười trên môi pho tượng Bồ Tát chứng thực một cách hùng hồn điều đó. Một kẻ đã không từng đau khổ cùng cực thì không thể cười một cái cười hiền dịu đến thế, và không thể nhìn bằng cái nhìn bao dung đến thế…”</summary></entry><entry><title type="html">Bồ công anh</title><link href="/blog/2019/04/19/bo-cong-anh.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bồ công anh" /><published>2019-04-19T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-19T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/19/bo-cong-anh</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/19/bo-cong-anh.html">&lt;p&gt;Có một điều mà tôi cho rằng mình vô cùng may mắn khi được làm việc ở đây đó là chỗ cửa sổ tôi ngồi làm việc nhìn ra một cánh rừng nhỏ. Trưa nay nắng lên, trời xanh không một gợn mây. Mấy thân cây trơ trụi ngày nào giờ đã ra đầy lá non tuy chưa đủ nhiều để che hết cả bầu trời phía sau nhưng cũng đủ làm xanh một khoảng lớn. Những ngày này hoa bồ công anh (mà sếp tôi bảo tiếng Hà Lan gọi là hoa “đi tè”) nở rộ. Những chùm bông trắng nhỏ nhiều như mưa cứ theo gió bay rất cao và xa. Chúng nó bay đi đâu, tôi không biết và cũng không thể nào biết. Có chăng lúc này tôi đang nghĩ về câu chuyện Doremon đầu tiên tôi đọc, đó là câu chuyện về hoa bồ công anh. Câu chuyện về tình bạn chân thành của Nobita dành cho cây bồ công anh mọc sau nhà và tình yêu vô điều kiện của cây bồ công anh mẹ dành cho những bông bồ công anh con nhỏ bé, khi chúng khôn lớn đã để chúng tự do bay đi khắp nơi khám phá thế giới rộng lớn bao la này :relaxed:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Có một điều mà tôi cho rằng mình vô cùng may mắn khi được làm việc ở đây đó là chỗ cửa sổ tôi ngồi làm việc nhìn ra một cánh rừng nhỏ. Trưa nay nắng lên, trời xanh không một gợn mây. Mấy thân cây trơ trụi ngày nào giờ đã ra đầy lá non tuy chưa đủ nhiều để che hết cả bầu trời phía sau nhưng cũng đủ làm xanh một khoảng lớn. Những ngày này hoa bồ công anh (mà sếp tôi bảo tiếng Hà Lan gọi là hoa “đi tè”) nở rộ. Những chùm bông trắng nhỏ nhiều như mưa cứ theo gió bay rất cao và xa. Chúng nó bay đi đâu, tôi không biết và cũng không thể nào biết. Có chăng lúc này tôi đang nghĩ về câu chuyện Doremon đầu tiên tôi đọc, đó là câu chuyện về hoa bồ công anh. Câu chuyện về tình bạn chân thành của Nobita dành cho cây bồ công anh mọc sau nhà và tình yêu vô điều kiện của cây bồ công anh mẹ dành cho những bông bồ công anh con nhỏ bé, khi chúng khôn lớn đã để chúng tự do bay đi khắp nơi khám phá thế giới rộng lớn bao la này :relaxed:</summary></entry><entry><title type="html">Thế giới của người lớn</title><link href="/blog/2019/04/18/the-gioi-cua-nguoi-lon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Thế giới của người lớn" /><published>2019-04-18T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-18T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/18/the-gioi-cua-nguoi-lon</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/18/the-gioi-cua-nguoi-lon.html">&lt;p&gt;Từ hôm qua tới giờ tôi nhận được tin 2 đồng nghiệp sẽ nghỉ việc trong tháng tới, công ty cứ thế vắng dần những khuôn mặt quen. Những người đó đều khá giỏi và làm ở đây trên dưới 10 năm. Họ ra đi tìm một môi trường mới. Công ty ở giai đoạn khó khăn nhưng không hẳn là tới mức quá tệ, bên kinh doanh thông báo vừa thắng một hợp đồng mới, 3 người mới sẽ được tuyển vào nhưng không khí làm việc thì cứ vắng vắng, buồn buồn là (đấy là tôi nghĩ thế).&lt;br /&gt;
Tôi nhớ tới bố mẹ tôi hồi tôi còn nhỏ, bố mẹ làm ở nhà máy bánh kẹo Tràng An, công ty khó khăn vì không cạnh tranh được với Kinh Đô, Hải Châu rồi về sau là các loại bánh kẹo ngoại nhập. Lương không đủ sống nên bố mẹ phải làm thêm đủ việc, thậm chí là đi rửa bát ở quán phở hay đi sơn cửa sắt thuê… Có những tháng công ty trả một phần lương bằng mấy túi bánh mỳ nhỏ. Tôi chỉ biết phải làm sao tiêu pha tiết kiệm và chăm chỉ học để sau này thành người lớn thì giỏi rồi thành công rồi đỡ khổ.&lt;br /&gt;
Cứ thế tôi đi học rồi ra trường có việc làm luôn, trăn trở chán nản rồi tôi lại đi học, rồi lại ra trường có việc làm luôn. Luôn là thế trong suốt 8 năm nay, tôi ít khi phải sống trong trong sự khó khăn về kinh tế hay nỗi ám ảnh về việc mưu sinh, có chăng chỉ là sự ám ảnh là làm cái việc gì mà học được nhiều, mà có ích cho nhiều người. Bố mẹ cũng không đòi hỏi nhiều ở tôi và vì vậy tôi chỉ đỡ đần cho gia đình ở nhà được chút ít. Tôi cũng chưa có con cái để bị phụ thuộc nhiều nên tôi ít bị áp lực về tài chính. Nhưng tôi biết những người đồng nghiệp bị mất việc sau 50 tuổi, phải ra đường đứng phát tờ rơi hay những người bạn bản xứ từ 20 đến 40 tuổi vẫn chỉ đi làm hợp đồng 3-6 tháng. Chưa kể những người bạn tới từ nước khác học tiếng Hà Lan cùng tôi đều có bằng đại học nhưng vì bất đồng đồng ngôn ngữ và học các ngành như dinh dưỡng, nông lâm rất khó tìm việc nên phải đi làm thợ xây, người giúp việc, dọn dẹp hay bốc vác ở cảng… Họ phải nuôi gia đình. Đấy, đấy là một phần của thế giới mưu sinh người lớn mà tôi đang sống. Tôi cứ lơ ngơ và mới chỉ hiểu có một tẹo.&lt;br /&gt;
Ngoài thế giới mưu sinh còn có thế giới gia đình, thế giới của tình yêu, của hôn nhân. Tôi thấy người ta ly hôn khá nhiều. Trước tôi ở cùng nhà với 3 em người bản xứ thì 2 em có bố mẹ ly hôn. Có những người ở chung với nhau như bạn trai và bạn gái thì không sao nhưng kết hôn được mấy tháng thì li dị. Và chuyện ngoại tình. Tôi không hiểu hoàn cảnh xô đẩy thế nào mà tôi lại được chứng kiến những chuyện đó. Câu chuyện vô cùng phức tạp. Và tôi hiểu nó không chỉ xảy ra ở đây. Nó là thế giới phức tạp của người lớn. Những người đã từng yêu nhau rất nhiều rồi một ngày tình cảm của họ giống như sa mạc. Người này không thể nói chuyện với người kia nữa và nếu có thì những cuộc nói chuyện trở thành cãi nhau, làm nhau đau (đôi khi không phải vì bản thân câu chuyện mà vì những thành kiến, những nỗi đau đã có sẵn trong họ rồi). Dĩ nhiên tôi cũng gặp những gia đình hạnh phúc nhưng tôi cũng chứng kiến đằng sau đó là cả sự cố gắng không ngừng nghỉ. Họ cũng có nhiều nỗi đau. Và nỗi đau sẽ không bao giờ giải quyết được nếu ta không chấp nhận mà cứ lờ đi sự có mặt của nó.&lt;br /&gt;
Từ bé tôi đã đọc báo, xem TV và những câu chuyện trên tôi không lạ lẫm gì cho đến khi nó xảy ra quanh tôi, có lẽ dù bây giờ tôi không muốn lớn nhưng tôi đã phải lớn rồi.&lt;br /&gt;
Chẳng có một bản hướng dẫn sử dụng trước khi làm người lớn nào cả. Có những ngày sóng gió đến, tôi chỉ biết đóng cửa lại, đóng cửa những cảm xúc dâng trào bên trong để rồi quay về với sự tĩnh lặng. Sự tĩnh lặng đó giúp tôi rất nhiều.&lt;br /&gt;
Giờ tôi chỉ muốn bảo với đứa trẻ con là tôi ngày xưa rằng: làm người lớn không thích lắm đâu em, cứ từ từ, bình tĩnh mà sống.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Từ hôm qua tới giờ tôi nhận được tin 2 đồng nghiệp sẽ nghỉ việc trong tháng tới, công ty cứ thế vắng dần những khuôn mặt quen. Những người đó đều khá giỏi và làm ở đây trên dưới 10 năm. Họ ra đi tìm một môi trường mới. Công ty ở giai đoạn khó khăn nhưng không hẳn là tới mức quá tệ, bên kinh doanh thông báo vừa thắng một hợp đồng mới, 3 người mới sẽ được tuyển vào nhưng không khí làm việc thì cứ vắng vắng, buồn buồn là (đấy là tôi nghĩ thế). Tôi nhớ tới bố mẹ tôi hồi tôi còn nhỏ, bố mẹ làm ở nhà máy bánh kẹo Tràng An, công ty khó khăn vì không cạnh tranh được với Kinh Đô, Hải Châu rồi về sau là các loại bánh kẹo ngoại nhập. Lương không đủ sống nên bố mẹ phải làm thêm đủ việc, thậm chí là đi rửa bát ở quán phở hay đi sơn cửa sắt thuê… Có những tháng công ty trả một phần lương bằng mấy túi bánh mỳ nhỏ. Tôi chỉ biết phải làm sao tiêu pha tiết kiệm và chăm chỉ học để sau này thành người lớn thì giỏi rồi thành công rồi đỡ khổ. Cứ thế tôi đi học rồi ra trường có việc làm luôn, trăn trở chán nản rồi tôi lại đi học, rồi lại ra trường có việc làm luôn. Luôn là thế trong suốt 8 năm nay, tôi ít khi phải sống trong trong sự khó khăn về kinh tế hay nỗi ám ảnh về việc mưu sinh, có chăng chỉ là sự ám ảnh là làm cái việc gì mà học được nhiều, mà có ích cho nhiều người. Bố mẹ cũng không đòi hỏi nhiều ở tôi và vì vậy tôi chỉ đỡ đần cho gia đình ở nhà được chút ít. Tôi cũng chưa có con cái để bị phụ thuộc nhiều nên tôi ít bị áp lực về tài chính. Nhưng tôi biết những người đồng nghiệp bị mất việc sau 50 tuổi, phải ra đường đứng phát tờ rơi hay những người bạn bản xứ từ 20 đến 40 tuổi vẫn chỉ đi làm hợp đồng 3-6 tháng. Chưa kể những người bạn tới từ nước khác học tiếng Hà Lan cùng tôi đều có bằng đại học nhưng vì bất đồng đồng ngôn ngữ và học các ngành như dinh dưỡng, nông lâm rất khó tìm việc nên phải đi làm thợ xây, người giúp việc, dọn dẹp hay bốc vác ở cảng… Họ phải nuôi gia đình. Đấy, đấy là một phần của thế giới mưu sinh người lớn mà tôi đang sống. Tôi cứ lơ ngơ và mới chỉ hiểu có một tẹo. Ngoài thế giới mưu sinh còn có thế giới gia đình, thế giới của tình yêu, của hôn nhân. Tôi thấy người ta ly hôn khá nhiều. Trước tôi ở cùng nhà với 3 em người bản xứ thì 2 em có bố mẹ ly hôn. Có những người ở chung với nhau như bạn trai và bạn gái thì không sao nhưng kết hôn được mấy tháng thì li dị. Và chuyện ngoại tình. Tôi không hiểu hoàn cảnh xô đẩy thế nào mà tôi lại được chứng kiến những chuyện đó. Câu chuyện vô cùng phức tạp. Và tôi hiểu nó không chỉ xảy ra ở đây. Nó là thế giới phức tạp của người lớn. Những người đã từng yêu nhau rất nhiều rồi một ngày tình cảm của họ giống như sa mạc. Người này không thể nói chuyện với người kia nữa và nếu có thì những cuộc nói chuyện trở thành cãi nhau, làm nhau đau (đôi khi không phải vì bản thân câu chuyện mà vì những thành kiến, những nỗi đau đã có sẵn trong họ rồi). Dĩ nhiên tôi cũng gặp những gia đình hạnh phúc nhưng tôi cũng chứng kiến đằng sau đó là cả sự cố gắng không ngừng nghỉ. Họ cũng có nhiều nỗi đau. Và nỗi đau sẽ không bao giờ giải quyết được nếu ta không chấp nhận mà cứ lờ đi sự có mặt của nó. Từ bé tôi đã đọc báo, xem TV và những câu chuyện trên tôi không lạ lẫm gì cho đến khi nó xảy ra quanh tôi, có lẽ dù bây giờ tôi không muốn lớn nhưng tôi đã phải lớn rồi. Chẳng có một bản hướng dẫn sử dụng trước khi làm người lớn nào cả. Có những ngày sóng gió đến, tôi chỉ biết đóng cửa lại, đóng cửa những cảm xúc dâng trào bên trong để rồi quay về với sự tĩnh lặng. Sự tĩnh lặng đó giúp tôi rất nhiều. Giờ tôi chỉ muốn bảo với đứa trẻ con là tôi ngày xưa rằng: làm người lớn không thích lắm đâu em, cứ từ từ, bình tĩnh mà sống.</summary></entry><entry><title type="html">Lỗ đen và bầu trời</title><link href="/blog/2019/04/12/lo-den.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lỗ đen và bầu trời" /><published>2019-04-12T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-12T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/12/lo-den</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/12/lo-den.html">&lt;p&gt;Sáng nay nhìn lên bầu trời xanh, tôi chợt nghĩ: chà, xa xôi đâu đó ngoài kia có một cái lỗ đen khổng lồ, thế là tự dưng những suy tư, ưu phiền nhỏ mọn trong tôi bị nó hút đi đâu mất tiệt cả. Kì lạ thật.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/bau-troi.jpg&quot; alt=&quot;bautroi&quot; title=&quot;Bầu trời&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Sáng nay nhìn lên bầu trời xanh, tôi chợt nghĩ: chà, xa xôi đâu đó ngoài kia có một cái lỗ đen khổng lồ, thế là tự dưng những suy tư, ưu phiền nhỏ mọn trong tôi bị nó hút đi đâu mất tiệt cả. Kì lạ thật.</summary></entry><entry><title type="html">Cô tổ trưởng dân phố</title><link href="/blog/2019/04/10/co-to-truong.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cô tổ trưởng dân phố" /><published>2019-04-10T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-10T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/10/co-to-truong</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/10/co-to-truong.html">&lt;p&gt;Ở gần nhà tôi có một cô Tổ trưởng tổ dân phố. Cô năm nay chắc gần 60 tuổi và đã làm tổ trưởng từ rất lâu rồi, có khi đến hơn chục năm cũng nên. Gặp cô lúc nào cũng thấy cô cười, có lẽ vì răng cô trông hơi tươi một chút (mấy răng cửa hướng ngoại) nhưng đúng là cô cười thật, lúc đó mắt cô rất sáng. Tôi chỉ biết trước cô đi giao giấy ăn rồi về sau trông trẻ con. Cô không lấy chồng (có lẽ do tình duyên lận đận).&lt;br /&gt;
Bất cứ cuộc họp buổi tối nào ở Khu dân cư (gồm nhiều tổ dân phố), cô cũng là người ra đầu tiên và về cuối cùng. Cô quét dọn, kê bàn ghế, chuẩn bị ấm chén, pha trà thanh nhiệt (không phải trà thường vì sợ các cụ uống rồi mất ngủ). Khi mọi người về hết thì cô dọn dẹp, cọ ấm chén, khoá cửa cẩn thận. Cô sống giản dị và rất vui với mấy việc đấy bao nhiêu năm nay rồi. Tôi không rõ cô có buồn hay cô đơn không nhưng ngồi nói chuyện với cô chưa bao giờ tôi thấy cô phàn nàn về ai hay về chuyện gì cả. Ngay cả khi có kể lể một chuyện gì hay một ai đó hơi tiêu cực một chút thì lúc sau cô lại cười xòa và giải thích vì sao người ta lại hành xử như thế.&lt;br /&gt;
Mẹ tôi rất sợ là tôi lớn lên sẽ giống cô (tức là không lấy chồng mà suốt ngày đi lo chuyện bao đồng…). Lúc đó lý lẽ của tôi luôn là: “Mẹ có thấy không, cô ý lúc nào cũng cười vui vẻ và làm được bao nhiêu việc có ích cho khu phố. Bao nhiêu người yêu quý cô như vậy thì cuộc sống như thế có gì phải phàn nàn đâu hả mẹ?”&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Ở gần nhà tôi có một cô Tổ trưởng tổ dân phố. Cô năm nay chắc gần 60 tuổi và đã làm tổ trưởng từ rất lâu rồi, có khi đến hơn chục năm cũng nên. Gặp cô lúc nào cũng thấy cô cười, có lẽ vì răng cô trông hơi tươi một chút (mấy răng cửa hướng ngoại) nhưng đúng là cô cười thật, lúc đó mắt cô rất sáng. Tôi chỉ biết trước cô đi giao giấy ăn rồi về sau trông trẻ con. Cô không lấy chồng (có lẽ do tình duyên lận đận). Bất cứ cuộc họp buổi tối nào ở Khu dân cư (gồm nhiều tổ dân phố), cô cũng là người ra đầu tiên và về cuối cùng. Cô quét dọn, kê bàn ghế, chuẩn bị ấm chén, pha trà thanh nhiệt (không phải trà thường vì sợ các cụ uống rồi mất ngủ). Khi mọi người về hết thì cô dọn dẹp, cọ ấm chén, khoá cửa cẩn thận. Cô sống giản dị và rất vui với mấy việc đấy bao nhiêu năm nay rồi. Tôi không rõ cô có buồn hay cô đơn không nhưng ngồi nói chuyện với cô chưa bao giờ tôi thấy cô phàn nàn về ai hay về chuyện gì cả. Ngay cả khi có kể lể một chuyện gì hay một ai đó hơi tiêu cực một chút thì lúc sau cô lại cười xòa và giải thích vì sao người ta lại hành xử như thế. Mẹ tôi rất sợ là tôi lớn lên sẽ giống cô (tức là không lấy chồng mà suốt ngày đi lo chuyện bao đồng…). Lúc đó lý lẽ của tôi luôn là: “Mẹ có thấy không, cô ý lúc nào cũng cười vui vẻ và làm được bao nhiêu việc có ích cho khu phố. Bao nhiêu người yêu quý cô như vậy thì cuộc sống như thế có gì phải phàn nàn đâu hả mẹ?”</summary></entry><entry><title type="html">Dưới gốc cây bồ đề</title><link href="/blog/2019/04/05/duoi-goc-cay-bo-de.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dưới gốc cây bồ đề" /><published>2019-04-05T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-05T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/05/duoi-goc-cay-bo-de</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/05/duoi-goc-cay-bo-de.html">&lt;p&gt;Đó là cây bồ đề ở trước cửa chùa Tĩnh Lâu ở ngoài hồ, ngay gần trường tiểu học của tôi. Cả tuổi thơ của tôi có biết bao kỉ niệm gắn liền quanh quẩn chỗ gốc cây đó. Những ngày trưa hè nắng gắt, người lớn đi làm, bọn trẻ con phải đi ngủ trưa thì tôi lại đi bêu nắng, lang thang với mấy đứa bạn đi hái hoa, bắt ong, bắt ốc, đào giun, câu cá… Vậy mà bố mẹ vẫn cứ nghĩ tôi chăm ngoan, học nhiều lắm…&lt;br /&gt;
Tôi nhớ có lần chỉ ngồi bên kè hồ ngắm một con đỉa bơi ở dưới nước mà nguyên cả buổi chiều. Có hôm thì chúng tôi đem chôn một con ong chết dưới gốc cây bồ đề. Chúng tôi làm mộ đàng hoàng cho nó. Hoa cỏ, sỏi đủ cả, chỉ thiếu cái bia. Tôi chạy loăng quăng rồi kiếm được một mẩu đế dép nhựa của ai đó. Quá ổn và phù hợp, tôi cầm về đem cho mấy đứa bạn thì cả lũ cười ngặt nghẽo, cười hồn nhiên. Có mỗi thế thôi mà cười mãi được.&lt;br /&gt;
Tôi nhớ rõ lắm những kỉ niệm ấy. Khi nghĩ lại chúng tạo cho tôi một cảm giác bình yên, trong trẻo và nuôi dưỡng tâm hồn tôi rất nhiều. Sẽ có một lúc nào đó, vào buổi chiều hè tôi mang quyển Ninja loạn thị ra ngồi đọc dưới gốc cây bồ đề, chẳng vì cái gì cả, dĩ nhiên cũng chẳng phải để thông tuệ gì thêm, chỉ là để trở về, trở về dưới gốc cây bồ đề.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/cay-bo-de.jpg&quot; alt=&quot;caybode&quot; title=&quot;Cây bồ đề&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Đó là cây bồ đề ở trước cửa chùa Tĩnh Lâu ở ngoài hồ, ngay gần trường tiểu học của tôi. Cả tuổi thơ của tôi có biết bao kỉ niệm gắn liền quanh quẩn chỗ gốc cây đó. Những ngày trưa hè nắng gắt, người lớn đi làm, bọn trẻ con phải đi ngủ trưa thì tôi lại đi bêu nắng, lang thang với mấy đứa bạn đi hái hoa, bắt ong, bắt ốc, đào giun, câu cá… Vậy mà bố mẹ vẫn cứ nghĩ tôi chăm ngoan, học nhiều lắm… Tôi nhớ có lần chỉ ngồi bên kè hồ ngắm một con đỉa bơi ở dưới nước mà nguyên cả buổi chiều. Có hôm thì chúng tôi đem chôn một con ong chết dưới gốc cây bồ đề. Chúng tôi làm mộ đàng hoàng cho nó. Hoa cỏ, sỏi đủ cả, chỉ thiếu cái bia. Tôi chạy loăng quăng rồi kiếm được một mẩu đế dép nhựa của ai đó. Quá ổn và phù hợp, tôi cầm về đem cho mấy đứa bạn thì cả lũ cười ngặt nghẽo, cười hồn nhiên. Có mỗi thế thôi mà cười mãi được. Tôi nhớ rõ lắm những kỉ niệm ấy. Khi nghĩ lại chúng tạo cho tôi một cảm giác bình yên, trong trẻo và nuôi dưỡng tâm hồn tôi rất nhiều. Sẽ có một lúc nào đó, vào buổi chiều hè tôi mang quyển Ninja loạn thị ra ngồi đọc dưới gốc cây bồ đề, chẳng vì cái gì cả, dĩ nhiên cũng chẳng phải để thông tuệ gì thêm, chỉ là để trở về, trở về dưới gốc cây bồ đề.</summary></entry><entry><title type="html">Lạm dụng</title><link href="/blog/2019/04/03/lam-dung.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lạm dụng" /><published>2019-04-03T22:13:38+02:00</published><updated>2019-04-03T22:13:38+02:00</updated><id>/blog/2019/04/03/lam-dung</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/04/03/lam-dung.html">&lt;p&gt;Tôi biết một chị người Bỉ bị lạm dụng từ nhỏ, bởi chính người thân trong gia đình. Lớn lên chị không kết hôn và luôn sống trong cái kí ức đáng sợ đó. Nhưng có một chuyện tệ hơn đó là nỗi đau kia khiến chính chị trở thành một kẻ lạm dụng người khác. Nếu họ không làm theo ý chị, chị sẽ tự tử. Có thể chị không ý thức được đó cũng là một sự lạm dụng. Chị làm khổ bản thân mình, chị làm khổ người khác…
Gần đây chúng ta thấy quá nhiều những vụ lạm dụng, chưa chắc đã phải xã hội ngày nay tệ nạn hơn ngày trước mà có thể một phần vì sự phát triển của công nghệ, của việc truyền tin… khiến mọi chuyện rõ ràng hơn. Bản thân tôi hồi nhỏ cũng suýt trở thành một nạn nhân của việc xâm hại, từ một người quen, từ ông của bạn… Và có một điều chúng ta có thể thấy rất rõ hiện nay đó là truyền hình, báo chí, internet… và có thể là chuyện trò hàng ngày khiến cho năng lượng tình dục của nhiều người bị kích thích, nó sai khiến họ, biến họ thành những con quỷ mang bệnh. Làm ơn xin đừng tạo môi trường cho những điều đó phát triển.&lt;br /&gt;
Tôi nhìn rất thấy nhiều sự phẫn nộ, hoang mang và chán nản, có thể vì vậy nên có rất nhiều cách hành xử đầy bạo động, cho nghi phạm và có thể gây hậu quả cho cả chính nạn nhân :(. Tôi không muốn reo rắc thêm bất kỳ sự tức giận, hoang mang nào nữa. Tôi mong các bố, các mẹ hãy đọc, hãy tìm hiểu và quan tâm đến con mình nhiều hơn bởi vì tôi thấy có chửi bới, có trừng phạt, có lắp camera ở mọi nơi… thì cũng không bao giờ là đủ để bảo vệ bọn trẻ con cả.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình Thường</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi biết một chị người Bỉ bị lạm dụng từ nhỏ, bởi chính người thân trong gia đình. Lớn lên chị không kết hôn và luôn sống trong cái kí ức đáng sợ đó. Nhưng có một chuyện tệ hơn đó là nỗi đau kia khiến chính chị trở thành một kẻ lạm dụng người khác. Nếu họ không làm theo ý chị, chị sẽ tự tử. Có thể chị không ý thức được đó cũng là một sự lạm dụng. Chị làm khổ bản thân mình, chị làm khổ người khác… Gần đây chúng ta thấy quá nhiều những vụ lạm dụng, chưa chắc đã phải xã hội ngày nay tệ nạn hơn ngày trước mà có thể một phần vì sự phát triển của công nghệ, của việc truyền tin… khiến mọi chuyện rõ ràng hơn. Bản thân tôi hồi nhỏ cũng suýt trở thành một nạn nhân của việc xâm hại, từ một người quen, từ ông của bạn… Và có một điều chúng ta có thể thấy rất rõ hiện nay đó là truyền hình, báo chí, internet… và có thể là chuyện trò hàng ngày khiến cho năng lượng tình dục của nhiều người bị kích thích, nó sai khiến họ, biến họ thành những con quỷ mang bệnh. Làm ơn xin đừng tạo môi trường cho những điều đó phát triển. Tôi nhìn rất thấy nhiều sự phẫn nộ, hoang mang và chán nản, có thể vì vậy nên có rất nhiều cách hành xử đầy bạo động, cho nghi phạm và có thể gây hậu quả cho cả chính nạn nhân :(. Tôi không muốn reo rắc thêm bất kỳ sự tức giận, hoang mang nào nữa. Tôi mong các bố, các mẹ hãy đọc, hãy tìm hiểu và quan tâm đến con mình nhiều hơn bởi vì tôi thấy có chửi bới, có trừng phạt, có lắp camera ở mọi nơi… thì cũng không bao giờ là đủ để bảo vệ bọn trẻ con cả.</summary></entry></feed>