<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-29T22:20:57+02:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Little world of little Huong</title><subtitle>Tôi sẽ viết lại những chiêm nghiệm của mình ở blog này. Nếu bạn thấy nó dài và nhiều quá, xin vui lòng bỏ theo dõi, còn tôi thì tôi vẫn sẽ vui lòng viết. Đừng bực mình chỉ vì một đứa nói nhiều, nó làm bạn đang mệt lại còn ốm thêm. Một ngày nào đó, khi bạn chán chán và nhớ đến tôi, nếu blog vẫn còn, bạn có thể quay lại và mọi thứ vẫn còn nguyên đó để bạn đọc. Tôi chỉ mong rằng những gì tôi viết ra đâu đó sẽ để lại một nụ cười trên môi bạn khi những dòng chữ đã hết. Vì những người tôi từng gặp, khi nhớ ai tôi sẽ chỉ nhớ nụ cười của họ, đó là khi họ đẹp nhất trong tôi :). ---------------------------------------------- I will write down my reflections in this blog. If you find it too long and too much, please unfollow, and I will still be happy to write. Don&apos;t get upset just because of me writing too much, it won&apos;t help you at all. One day, when you get bored and miss me, if the blog is still around, you can come back and everything is still there for you to read. I just hope that what I write somehow will leave a smile on your lips in the end. Because of all those people I met, when I think about them I will only remember their smile, that&apos;s when they are the most beautiful for me :)</subtitle><author><name>Tâm Bình</name></author><entry><title type="html">Chú Jo</title><link href="/blog/2019/02/22/chu-jo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chú Jo" /><published>2019-02-22T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-22T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/22/chu-jo</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/22/chu-jo.html">&lt;p&gt;Ngày mai là đám tang chú Jo - đồng nghiệp cùng công ty với tôi. Chú mới hơn 50 tuổi, có một cô con gái đang là sinh viên cùng trường tôi học hồi xưa. Gần 2 năm trước chú ngã xe đạp, đấy là một cú ngã rất nghiêm trọng, nặng tới mức chú liệt toàn thân từ đó. Thỉnh thoảng chú được đưa đến thăm công ty, khi thì xem demo Alexa, khi thì xem World Cup có đội tuyển Bỉ đá. Đầu tháng này chị nhân sự gửi mail thông báo rằng tình trạng của chú ngày càng tệ, chú quyết định sẽ chết tự nguyện vào cuối tháng. Đọc cái thư đó xong tôi thấy bần thần, tôi nhìn sang nhóm của chú, một anh đồng nghiệp chạy vội vào khu bếp lau nước mắt.&lt;br /&gt;
Tôi biết chú không lâu, chắc được hơn 1 năm và hình như tôi chỉ nói chuyện với chú 1-2 lần về công việc. Tôi nhớ lần đầu tiên đến công ty, giờ nghỉ trưa tôi thấy có một chú đứng chơi trò tung hứng. Về sau tôi biết ngày nào cũng vậy, chú Jo chọn tung hứng mấy quả bóng là cách thư giãn buổi trưa.&lt;br /&gt;
Trong thư chị nhân sự nói nếu ai muốn đến thăm chú thì nên đến trước ngày 15/2. Cái ngày đó tự nhiên trở thành một cái hạn cuối với tôi. Tôi muốn làm gì đó. Ban đầu tôi muốn đến thăm hay viết thư để chú thay đổi quyết định. Cuộc đời còn nhiều thứ lắm, mình chỉ cần tích cực lên, như Stephen Hawking còn sống được với cái bệnh của ông hơn 50 năm cơ mà. Nhưng tôi cảm thấy mình không tự tin, không đủ hiểu chú để làm gì cả. Có thể tôi sẽ làm cho mọi chuyện tệ hơn. Có thể sự có mặt hay vài dòng của tôi chỉ làm cho chú thấy mình bị thương hại chẳng hạn.&lt;br /&gt;
Cái ý nghĩ đó cứ đeo đuổi tôi. Đầu tháng tôi đến tu viện Suối Tuệ. Tôi xem mọi người lên bói Kiều, đặt câu hỏi, bốc 2 câu thơ rồi nghe các vị xuất gia giải thích ý nghĩa trước toàn thể mọi người.&lt;br /&gt;
Tôi chờ mọi người đi hết, tôi đến lạy Bụt, lạy cụ Nguyễn Du, tôi đặt câu hỏi của mình rằng tôi có thể làm gì giúp chú Jo? Tôi nhận được hai câu thơ trong truyện Kiều. Sư cô Cảnh đi qua lúc đó. Sư cô chưa ăn trưa nhưng vẫn ngồi chăm chú lắng nghe tôi kể. Tôi nói hết những suy nghĩ của mình, tôi gần khóc. Sư cô bảo cụ Nguyễn Du khen tôi, bảo dù có chuyện gì xảy ra với chú thì tôi cũng không nên bị ảnh hưởng quá, tôi nên nhớ tập thở nhiều hơn. Tôi trở về, vẫn không biết nên làm gì ngoài việc khi ngồi thiền thì gửi năng lượng bình an cho chú.&lt;br /&gt;
Ngày 18 chú Jo mất.&lt;br /&gt;
Chú mất đột ngột trước sự ngỡ ngàng của cả gia đình chú dù họ đã chuẩn bị tinh thần từ trước.&lt;br /&gt;
Một tuần trước chú nhờ chị nhân sự gửi mọi người xem cái video trên youtube mà một bác đồng nghiệp cũ làm về chú. Những ngày chú còn đi làm, còn đi họp, còn tung hứng mấy quả bóng giờ nghỉ trưa.&lt;br /&gt;
Giáng sinh năm 2017, tôi gửi cho chú một cái thiệp trong đó có viết “Khi bạn còn sống thì mọi việc đều có thể”. Tôi tin chú đã rất dũng cảm vượt qua gần 2 năm vừa rồi. Rất nhiều đồng nghiệp, bạn bè đã đến thăm và làm chú cảm động.&lt;br /&gt;
Tôi cảm ơn chú. Một trong hàng nghìn người tôi đã, đang và sẽ gặp trong những ngày tôi còn sống đã để lại cho tôi rất nhiều suy nghĩ. Tạm biệt chú Jo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Ngày mai là đám tang chú Jo - đồng nghiệp cùng công ty với tôi. Chú mới hơn 50 tuổi, có một cô con gái đang là sinh viên cùng trường tôi học hồi xưa. Gần 2 năm trước chú ngã xe đạp, đấy là một cú ngã rất nghiêm trọng, nặng tới mức chú liệt toàn thân từ đó. Thỉnh thoảng chú được đưa đến thăm công ty, khi thì xem demo Alexa, khi thì xem World Cup có đội tuyển Bỉ đá. Đầu tháng này chị nhân sự gửi mail thông báo rằng tình trạng của chú ngày càng tệ, chú quyết định sẽ chết tự nguyện vào cuối tháng. Đọc cái thư đó xong tôi thấy bần thần, tôi nhìn sang nhóm của chú, một anh đồng nghiệp chạy vội vào khu bếp lau nước mắt. Tôi biết chú không lâu, chắc được hơn 1 năm và hình như tôi chỉ nói chuyện với chú 1-2 lần về công việc. Tôi nhớ lần đầu tiên đến công ty, giờ nghỉ trưa tôi thấy có một chú đứng chơi trò tung hứng. Về sau tôi biết ngày nào cũng vậy, chú Jo chọn tung hứng mấy quả bóng là cách thư giãn buổi trưa. Trong thư chị nhân sự nói nếu ai muốn đến thăm chú thì nên đến trước ngày 15/2. Cái ngày đó tự nhiên trở thành một cái hạn cuối với tôi. Tôi muốn làm gì đó. Ban đầu tôi muốn đến thăm hay viết thư để chú thay đổi quyết định. Cuộc đời còn nhiều thứ lắm, mình chỉ cần tích cực lên, như Stephen Hawking còn sống được với cái bệnh của ông hơn 50 năm cơ mà. Nhưng tôi cảm thấy mình không tự tin, không đủ hiểu chú để làm gì cả. Có thể tôi sẽ làm cho mọi chuyện tệ hơn. Có thể sự có mặt hay vài dòng của tôi chỉ làm cho chú thấy mình bị thương hại chẳng hạn. Cái ý nghĩ đó cứ đeo đuổi tôi. Đầu tháng tôi đến tu viện Suối Tuệ. Tôi xem mọi người lên bói Kiều, đặt câu hỏi, bốc 2 câu thơ rồi nghe các vị xuất gia giải thích ý nghĩa trước toàn thể mọi người. Tôi chờ mọi người đi hết, tôi đến lạy Bụt, lạy cụ Nguyễn Du, tôi đặt câu hỏi của mình rằng tôi có thể làm gì giúp chú Jo? Tôi nhận được hai câu thơ trong truyện Kiều. Sư cô Cảnh đi qua lúc đó. Sư cô chưa ăn trưa nhưng vẫn ngồi chăm chú lắng nghe tôi kể. Tôi nói hết những suy nghĩ của mình, tôi gần khóc. Sư cô bảo cụ Nguyễn Du khen tôi, bảo dù có chuyện gì xảy ra với chú thì tôi cũng không nên bị ảnh hưởng quá, tôi nên nhớ tập thở nhiều hơn. Tôi trở về, vẫn không biết nên làm gì ngoài việc khi ngồi thiền thì gửi năng lượng bình an cho chú. Ngày 18 chú Jo mất. Chú mất đột ngột trước sự ngỡ ngàng của cả gia đình chú dù họ đã chuẩn bị tinh thần từ trước. Một tuần trước chú nhờ chị nhân sự gửi mọi người xem cái video trên youtube mà một bác đồng nghiệp cũ làm về chú. Những ngày chú còn đi làm, còn đi họp, còn tung hứng mấy quả bóng giờ nghỉ trưa. Giáng sinh năm 2017, tôi gửi cho chú một cái thiệp trong đó có viết “Khi bạn còn sống thì mọi việc đều có thể”. Tôi tin chú đã rất dũng cảm vượt qua gần 2 năm vừa rồi. Rất nhiều đồng nghiệp, bạn bè đã đến thăm và làm chú cảm động. Tôi cảm ơn chú. Một trong hàng nghìn người tôi đã, đang và sẽ gặp trong những ngày tôi còn sống đã để lại cho tôi rất nhiều suy nghĩ. Tạm biệt chú Jo.</summary></entry><entry><title type="html">Tập làm văn</title><link href="/blog/2019/02/22/tap-lam-van.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tập làm văn" /><published>2019-02-22T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-22T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/22/tap-lam-van</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/22/tap-lam-van.html">&lt;p&gt;Tôi nhớ hồi lớp 3 học tập làm văn, trang giấy của quyển vở ô ly được kẻ chia làm đôi: một nửa mình viết, một nửa để cô giáo nhận xét. Nhờ chia làm đôi nên bài viết nào nhìn cũng dài hẳn ra và hình như càng dài thì càng được điểm cao thì phải. Hồi đó tôi toàn được 9 với 10 điểm. Mới có 8 tuổi thôi nhưng tôi đã biết dùng mấy quyển văn mẫu, “để học tốt” các loại để “tham khảo” mà bây giờ người ta gọi là “chép không dẫn nguồn”. Cho đến một ngày cô cho đề bài là “Em hãy viết một bài văn tả con lợn”. 8 năm cuộc đời nào tôi đã được thấy con lợn tận mắt bao giờ, mặc dù tờ mờ sáng hôm nào trong giấc ngủ tôi cũng nghe tiếng mấy con lợn bị chọc tiết, đâu đó xa xa từ mấy nhà hàng xóm làm nghề mổ lợn. Mấy quyển sách không còn giúp được tôi nữa vì hình như đứa bé 8 tuổi vẫn còn hiểu được là chép văn người khác vô độ là vô cùng sai trái. Tôi ngồi tưởng tượng rồi viết được 6 dòng, đại khái là con lợn nhà em to như cái phích, da nó trắng hồng, hai tai nó như 2 chiếc quạt nan phe phẩy… Hết 6 dòng tôi chả còn ý tứ gì nữa, cô giáo cho tôi 6 điểm, về nhà tôi khóc như mưa.&lt;br /&gt;
Hôm nay bạn tôi hỏi tôi về cách viết lách trả lời thư từ vì nó thấy khổ sở quá. Tôi bảo mày cứ viết chân thành, viết từ trái tim ý. Tôi hiểu rằng chữ nghĩa của mình rồi sẽ có ngày nó phản lại mình, một dòng mình viết ra 10 người hiểu theo 10 cách nhưng biết đâu lại có 3,4 người đồng cảm. Cuộc sống mà có người đồng cảm thì càng thêm ý nghĩa mà.
Tự dưng tôi chợt nghĩ nếu giờ cho tôi quay lại hồi 8 tuổi chắc tôi sẽ tả con lợn dài hơn 6 dòng và ít nhất sẽ không còn bị 6 điểm nữa…&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi nhớ hồi lớp 3 học tập làm văn, trang giấy của quyển vở ô ly được kẻ chia làm đôi: một nửa mình viết, một nửa để cô giáo nhận xét. Nhờ chia làm đôi nên bài viết nào nhìn cũng dài hẳn ra và hình như càng dài thì càng được điểm cao thì phải. Hồi đó tôi toàn được 9 với 10 điểm. Mới có 8 tuổi thôi nhưng tôi đã biết dùng mấy quyển văn mẫu, “để học tốt” các loại để “tham khảo” mà bây giờ người ta gọi là “chép không dẫn nguồn”. Cho đến một ngày cô cho đề bài là “Em hãy viết một bài văn tả con lợn”. 8 năm cuộc đời nào tôi đã được thấy con lợn tận mắt bao giờ, mặc dù tờ mờ sáng hôm nào trong giấc ngủ tôi cũng nghe tiếng mấy con lợn bị chọc tiết, đâu đó xa xa từ mấy nhà hàng xóm làm nghề mổ lợn. Mấy quyển sách không còn giúp được tôi nữa vì hình như đứa bé 8 tuổi vẫn còn hiểu được là chép văn người khác vô độ là vô cùng sai trái. Tôi ngồi tưởng tượng rồi viết được 6 dòng, đại khái là con lợn nhà em to như cái phích, da nó trắng hồng, hai tai nó như 2 chiếc quạt nan phe phẩy… Hết 6 dòng tôi chả còn ý tứ gì nữa, cô giáo cho tôi 6 điểm, về nhà tôi khóc như mưa. Hôm nay bạn tôi hỏi tôi về cách viết lách trả lời thư từ vì nó thấy khổ sở quá. Tôi bảo mày cứ viết chân thành, viết từ trái tim ý. Tôi hiểu rằng chữ nghĩa của mình rồi sẽ có ngày nó phản lại mình, một dòng mình viết ra 10 người hiểu theo 10 cách nhưng biết đâu lại có 3,4 người đồng cảm. Cuộc sống mà có người đồng cảm thì càng thêm ý nghĩa mà. Tự dưng tôi chợt nghĩ nếu giờ cho tôi quay lại hồi 8 tuổi chắc tôi sẽ tả con lợn dài hơn 6 dòng và ít nhất sẽ không còn bị 6 điểm nữa…</summary></entry><entry><title type="html">Love freely</title><link href="/blog/2019/02/21/love-freely.html" rel="alternate" type="text/html" title="Love freely" /><published>2019-02-21T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-21T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/21/love-freely</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/21/love-freely.html">&lt;p&gt;When I told my ex that I love him, he said: “No, you don’t love me”. I was angry. It’s my feelings, my emotions. My immediate reaction at that moment was to ask him: “How can you be so sure about it?” But I didn’t. I choose to look deeply. I was always jealous and felt insecure. Where do all those feelings come from? I don’t know. I grew up with them. They can come from the unhappy marriage of my grandparents (no betrayal, just misunderstanding). They can come from the environment I grew up in, from the media, from friends, from my own past relationship…&lt;br /&gt;
It was my habit that everytime I had those feelings I tried to put them on my partner. I blamed him. I tried to take control in the relationship. I blamed myself. It’s like building a prison for you and your partner. A prison in the name of love and responsibility. You know, that kind of relationship is full of tiredness. For yourself, for your loved one…&lt;br /&gt;
So now I choose to take care of them - my jealousy and insecurity.&lt;br /&gt;
I recognize them every time they come. I embrace them, give them my warm hug. When I’m angry with my loved one, I breathe and be silent. I know I can’t love anyone if I don’t know how to love myself.&lt;br /&gt;
I let both of us be free.&lt;br /&gt;
No more possession.&lt;br /&gt;
I give him what I have and accept what he can give :blush:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">When I told my ex that I love him, he said: “No, you don’t love me”. I was angry. It’s my feelings, my emotions. My immediate reaction at that moment was to ask him: “How can you be so sure about it?” But I didn’t. I choose to look deeply. I was always jealous and felt insecure. Where do all those feelings come from? I don’t know. I grew up with them. They can come from the unhappy marriage of my grandparents (no betrayal, just misunderstanding). They can come from the environment I grew up in, from the media, from friends, from my own past relationship… It was my habit that everytime I had those feelings I tried to put them on my partner. I blamed him. I tried to take control in the relationship. I blamed myself. It’s like building a prison for you and your partner. A prison in the name of love and responsibility. You know, that kind of relationship is full of tiredness. For yourself, for your loved one… So now I choose to take care of them - my jealousy and insecurity. I recognize them every time they come. I embrace them, give them my warm hug. When I’m angry with my loved one, I breathe and be silent. I know I can’t love anyone if I don’t know how to love myself. I let both of us be free. No more possession. I give him what I have and accept what he can give :blush:</summary></entry><entry><title type="html">Hai tám - Ba mươi</title><link href="/blog/2019/02/20/hai-tam-ba-muoi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hai tám - Ba mươi" /><published>2019-02-20T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-20T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/20/hai-tam-ba-muoi</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/20/hai-tam-ba-muoi.html">&lt;p&gt;Một ngày cuối đông đầu xuân, tôi đến xin ngủ nhờ nhà một gia đình người Việt ở Pháp. Hai bác đã ngoài 70 tuổi, con cái đều đã lớn và ra ở riêng cả. Căn nhà nhỏ xinh nhìn góc nào cũng thấy kỉ niệm. Hai vợ chồng rời Việt Nam đến Pháp khoảng 40 năm trước, phảng phất trong câu chuyện vẫn luôn là nỗi niềm đau đáu hướng về đất nước. Tính ra so với số tuổi thì bác sống ở Pháp lâu hơn Việt Nam. Các con, các cháu bác lớn lên ở đây nhưng vẫn nói tiếng Việt. Hai bác kể cho tôi nghe về những năm tháng khốn khó ban đầu, cái hồi 28-30 tuổi. Vèo cái thời gian trôi.&lt;br /&gt;
Tôi nhìn những thế hệ tuổi tôi. Ai chưa kết hôn thì mong mau kết hôn. Ai chưa có con thì mong mau có con. Ai có gia đình có con thì mong mau có nhà, có ô tô. Ai có đủ những thứ trên rồi thì lại mong có nhiều hơn nữa, để thế hệ sau sống sung túc, để mình có cái để dành khi về già.&lt;br /&gt;
Tầm tuổi này, đức Phật bỏ cung điện, bỏ ngai vàng, để vợ con ở nhà rồi đi tu.
Chiều nay tôi xin sếp tháng sau nghỉ 1 tuần đi để tu mà sếp bảo tuần đấy sếp đi đảo con gà ở Tây Ba Nha rồi nên tôi ở nhà làm đi. Nhóm chả còn ai, còn mỗi tôi. Thôi đành, ở nhà cũng là tu, chỉ là tu khó hơn thôi.&lt;br /&gt;
Tôi nhìn cái nhà mới của bạn tôi. Cái nhà đó sẽ lại là nơi chứa nhiều kỉ niệm. Có bố, có mẹ, có tiếng cười của bọn trẻ con. Và rồi vèo cái thời gian trôi. Sẽ lại có một đứa trẻ trẻ đến thăm rồi nghe kể chuyện hồi hai bác 28-30.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Một ngày cuối đông đầu xuân, tôi đến xin ngủ nhờ nhà một gia đình người Việt ở Pháp. Hai bác đã ngoài 70 tuổi, con cái đều đã lớn và ra ở riêng cả. Căn nhà nhỏ xinh nhìn góc nào cũng thấy kỉ niệm. Hai vợ chồng rời Việt Nam đến Pháp khoảng 40 năm trước, phảng phất trong câu chuyện vẫn luôn là nỗi niềm đau đáu hướng về đất nước. Tính ra so với số tuổi thì bác sống ở Pháp lâu hơn Việt Nam. Các con, các cháu bác lớn lên ở đây nhưng vẫn nói tiếng Việt. Hai bác kể cho tôi nghe về những năm tháng khốn khó ban đầu, cái hồi 28-30 tuổi. Vèo cái thời gian trôi. Tôi nhìn những thế hệ tuổi tôi. Ai chưa kết hôn thì mong mau kết hôn. Ai chưa có con thì mong mau có con. Ai có gia đình có con thì mong mau có nhà, có ô tô. Ai có đủ những thứ trên rồi thì lại mong có nhiều hơn nữa, để thế hệ sau sống sung túc, để mình có cái để dành khi về già. Tầm tuổi này, đức Phật bỏ cung điện, bỏ ngai vàng, để vợ con ở nhà rồi đi tu. Chiều nay tôi xin sếp tháng sau nghỉ 1 tuần đi để tu mà sếp bảo tuần đấy sếp đi đảo con gà ở Tây Ba Nha rồi nên tôi ở nhà làm đi. Nhóm chả còn ai, còn mỗi tôi. Thôi đành, ở nhà cũng là tu, chỉ là tu khó hơn thôi. Tôi nhìn cái nhà mới của bạn tôi. Cái nhà đó sẽ lại là nơi chứa nhiều kỉ niệm. Có bố, có mẹ, có tiếng cười của bọn trẻ con. Và rồi vèo cái thời gian trôi. Sẽ lại có một đứa trẻ trẻ đến thăm rồi nghe kể chuyện hồi hai bác 28-30.</summary></entry><entry><title type="html">Trắng đen</title><link href="/blog/2019/02/19/trang-den.html" rel="alternate" type="text/html" title="Trắng đen" /><published>2019-02-19T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-19T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/19/trang-den</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/19/trang-den.html">&lt;p&gt;Có nhiều người thích sự khác biệt, sự khác biệt làm họ nổi bật và thấy mình đặc biệt đến mức đôi khi khiến họ phải gồng mình lên để khác biệt. Tôi không biết tôi chọn sự khác biệt hay sự khác biệt nó chọn tôi. Nó làm tôi khổ sở từ nhỏ. Vì da tôi đen. Không ai trong đại gia đình mấy chục người của tôi có màu da “ngăm ngăm” giống tôi cả. Mẹ tôi bảo khi mang bầu tôi mẹ ăn nhiều thạch đen nên sinh ra tôi mới đen thế. Khi tôi ngồi giữa một đám các bạn Việt Nam thì một bạn Pháp quay ra bảo tôi là trông tôi giống người Nepal. Một lần khác thì một bạn người Bỉ bảo tôi là người Thái Lan chứ không phải Việt Nam. Hồi năm nhất đại học đi học yoga thì cuối giờ ông thầy người Ấn chạy ra nhận đồng hương…&lt;br /&gt;
Một lần trong lúc xếp hàng dưới trời nắng to tôi quay ra than thở với bạn là tôi đã đen rồi đứng lâu thế này thì chắc cháy khét. Ông anh quay ra cười đểu bảo em nên thấy mình may mắn vì không sinh ra ở châu Phi. Thật ra thì châu Phi cũng có vô vàn người da trắng và cũng vô vàn người khổ sở vì họ da trắng trong một xã hội da đen. Trắng với đen sẽ còn làm nhiều người khổ sở. Dù tôi có nói thế nào hay tỏ ra như thế nào chăng nữa thì trong tâm tôi vẫn còn nhiều sự kì thị và phân biệt. Nếu bước vào thang máy với một người da trắng tôi sẽ thấy yên tâm hơn là với một người da đen. Tôi không giận bản thân mình vì cái phản ứng tự nhiên ấy nhưng tôi đang tập để nhìn một em bé da đen cũng thấy xinh xắn và đáng yêu như một em bé da trắng. Vì tôi biết rằng chừng nào tôi còn phân biệt trắng đen thì tôi sẽ vẫn còn thấy tự ti, buồn tủi hay thậm chí là tức giận khi bị một người phương Tây đối xử phân biệt chỉ vì tôi sinh ra là một người châu Á.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Có nhiều người thích sự khác biệt, sự khác biệt làm họ nổi bật và thấy mình đặc biệt đến mức đôi khi khiến họ phải gồng mình lên để khác biệt. Tôi không biết tôi chọn sự khác biệt hay sự khác biệt nó chọn tôi. Nó làm tôi khổ sở từ nhỏ. Vì da tôi đen. Không ai trong đại gia đình mấy chục người của tôi có màu da “ngăm ngăm” giống tôi cả. Mẹ tôi bảo khi mang bầu tôi mẹ ăn nhiều thạch đen nên sinh ra tôi mới đen thế. Khi tôi ngồi giữa một đám các bạn Việt Nam thì một bạn Pháp quay ra bảo tôi là trông tôi giống người Nepal. Một lần khác thì một bạn người Bỉ bảo tôi là người Thái Lan chứ không phải Việt Nam. Hồi năm nhất đại học đi học yoga thì cuối giờ ông thầy người Ấn chạy ra nhận đồng hương… Một lần trong lúc xếp hàng dưới trời nắng to tôi quay ra than thở với bạn là tôi đã đen rồi đứng lâu thế này thì chắc cháy khét. Ông anh quay ra cười đểu bảo em nên thấy mình may mắn vì không sinh ra ở châu Phi. Thật ra thì châu Phi cũng có vô vàn người da trắng và cũng vô vàn người khổ sở vì họ da trắng trong một xã hội da đen. Trắng với đen sẽ còn làm nhiều người khổ sở. Dù tôi có nói thế nào hay tỏ ra như thế nào chăng nữa thì trong tâm tôi vẫn còn nhiều sự kì thị và phân biệt. Nếu bước vào thang máy với một người da trắng tôi sẽ thấy yên tâm hơn là với một người da đen. Tôi không giận bản thân mình vì cái phản ứng tự nhiên ấy nhưng tôi đang tập để nhìn một em bé da đen cũng thấy xinh xắn và đáng yêu như một em bé da trắng. Vì tôi biết rằng chừng nào tôi còn phân biệt trắng đen thì tôi sẽ vẫn còn thấy tự ti, buồn tủi hay thậm chí là tức giận khi bị một người phương Tây đối xử phân biệt chỉ vì tôi sinh ra là một người châu Á.</summary></entry><entry><title type="html">Yêu thích</title><link href="/blog/2019/02/19/yeu-thich.html" rel="alternate" type="text/html" title="Yêu thích" /><published>2019-02-19T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-19T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/19/yeu-thich</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/19/yeu-thich.html">&lt;p&gt;Hôm nay sếp mình bảo một kỹ sư phần mềm tốt phải là một người thích mày mò. Ở công ty có vấn đề gì khó giải quyết thì về nhà phải tự học thêm, tự tìm hiểu, tự đặt những câu hỏi đơn giản thậm chí là ngớ ngẩn nhất. Rồi thì ngồi hý hoáy thử từ những thứ cơ bản nhất chứ không phải chỉ đọc sách với hướng dẫn sử dụng hay tài liệu là xong. Nhưng quan trọng là tự mình phải thích và vui với nó.&lt;br /&gt;
Nghe một hồi thì cái thứ hiện ra rõ ràng trong đầu mình nhất là mình chọn sai nghề rồi.  Mình chỉ đi làm để sống còn đầu óc mình để đi chỗ khác. Những thứ ông í nói ở trên mình có làm ở nhà nhưng mà là với cái khác.&lt;br /&gt;
Trưa nay đọc một bài viết về việc kiếm đủ tiền rồi nghỉ hưu sớm thấy sao mệt. Đó là một ý tưởng rất hay nhưng rất khó với người nào không biết đủ. Và vì chỉ chăm chăm kiếm đủ tiền để hướng tới một cái tương lai hưu trí mà làm cái việc mình chán ghét suốt thì có mệt mỏi không? Và liệu mình có sống được đến cái lúc đủ tiền để nghỉ đó không? Sao mình không kiếm cái việc gì mình yêu thích và giúp mình có đủ tiền để sống mà làm.&lt;br /&gt;
Hihi, khó phết. Đã có lúc mình tưởng mình yêu thích cái việc mình đang làm nhưng như lời sếp bảo ở trên thì mình thấy chả yêu nó tí nào. Hình như mình yêu cái khác? Nghĩ cho xa thì câu hỏi này cũng áp dụng được với người yêu.&lt;br /&gt;
Đến đây thì chợt nhớ đến câu hỏi của Sư Ông: “Không có lý đời mình chỉ để đi tìm kiếm những tiện nghi vật chất và tình cảm mà thôi?”&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hôm nay sếp mình bảo một kỹ sư phần mềm tốt phải là một người thích mày mò. Ở công ty có vấn đề gì khó giải quyết thì về nhà phải tự học thêm, tự tìm hiểu, tự đặt những câu hỏi đơn giản thậm chí là ngớ ngẩn nhất. Rồi thì ngồi hý hoáy thử từ những thứ cơ bản nhất chứ không phải chỉ đọc sách với hướng dẫn sử dụng hay tài liệu là xong. Nhưng quan trọng là tự mình phải thích và vui với nó. Nghe một hồi thì cái thứ hiện ra rõ ràng trong đầu mình nhất là mình chọn sai nghề rồi. Mình chỉ đi làm để sống còn đầu óc mình để đi chỗ khác. Những thứ ông í nói ở trên mình có làm ở nhà nhưng mà là với cái khác. Trưa nay đọc một bài viết về việc kiếm đủ tiền rồi nghỉ hưu sớm thấy sao mệt. Đó là một ý tưởng rất hay nhưng rất khó với người nào không biết đủ. Và vì chỉ chăm chăm kiếm đủ tiền để hướng tới một cái tương lai hưu trí mà làm cái việc mình chán ghét suốt thì có mệt mỏi không? Và liệu mình có sống được đến cái lúc đủ tiền để nghỉ đó không? Sao mình không kiếm cái việc gì mình yêu thích và giúp mình có đủ tiền để sống mà làm. Hihi, khó phết. Đã có lúc mình tưởng mình yêu thích cái việc mình đang làm nhưng như lời sếp bảo ở trên thì mình thấy chả yêu nó tí nào. Hình như mình yêu cái khác? Nghĩ cho xa thì câu hỏi này cũng áp dụng được với người yêu. Đến đây thì chợt nhớ đến câu hỏi của Sư Ông: “Không có lý đời mình chỉ để đi tìm kiếm những tiện nghi vật chất và tình cảm mà thôi?”</summary></entry><entry><title type="html">Lên chùa</title><link href="/blog/2019/02/17/len-chua.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lên chùa" /><published>2019-02-17T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-17T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/17/len-chua</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/17/len-chua.html">&lt;p&gt;Hồi nhỏ cứ Tết hay tiết thanh minh có ai rủ là tôi lại lên chùa. Chùa với tôi là một nơi đẹp đẹp, lạ lạ, yên tĩnh và là nơi có thể cầu xin may mắn. Vậy thôi, tôi không có cảm tình gì đặc biệt với những người xuất gia cả. Thi thoảng lên chùa còn nghe đồn thầy này uống rượu, ăn thịt chó hay sư cô kia bắt nạt bà vãi hoặc xin tiền nuôi bé mồ côi rồi đem bé cho nhà giàu. Đại loại vậy nên tôi mất cảm tình.&lt;br /&gt;
Vì không sinh ra trong gia đình Phật tử nên tôi còn thấy rất lạ lùng khi người ta xưng con với sư thầy, sư cô. Hồi lớp 12, tôi đi học thư pháp, lớp có mấy sư cô trẻ măng bảo tôi xưng con, tôi bực quá bảo tôi có theo đạo Phật đâu mà xưng con, linh ta linh tinh.
Tôi thích khoa học nên tâm linh và tôn giáo là cái tôi không tin lắm. Nhưng tôi tin vào việc nhất tâm thờ cúng ông bà tổ tiên.&lt;br /&gt;
Thế rồi năm tôi 27 tuổi vào một ngày đẹp giời, tôi mất có nửa ngày để quyết định quy y thọ 5 giới. Trước khi quy y tôi nghĩ ghê lắm, mặt buồn rười rượi cả ngày. Tôi sợ tôi mất tự do. Mấy chị bảo tôi 5 giới là để bảo hộ tự do cho em đấy, lúc đó tôi nghi nghi. Sư thầy thấy cái mặt tôi thế chỉ cười, không nói gì cả.&lt;br /&gt;
Giờ thì lâu lâu tôi lại đi chùa, đi tu viện thậm chí vào nhà thờ ngồi. Đấy là chỗ tôi thấy tự do, bình an và cười nhiều nhất. Tôi không xưng em với sư thầy, sư cô nữa vì tôi biết tôi xưng con là xưng con với Bụt (Buddha hay Phật) mà những người xuất gia là người đại diện. Tôi gặp những người xuất sĩ dạy cho tôi những điều khiến tôi vừa khóc được và sau đó lại cười toe. Giữa tôi và họ có sự cảm thông. Tôi lạy Bụt như lạy một vị Thầy. Và giờ đi chùa, tôi không cầu xin gì nữa cả.&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/dao-phat.jpg&quot; alt=&quot;daoPhat&quot; title=&quot;Đạo Phật đi vào cuộc đời&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
Ảnh: Bìa sau cuốn Đạo Phật đi vào cuộc đời - Thích Nhất Hạnh&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Hồi nhỏ cứ Tết hay tiết thanh minh có ai rủ là tôi lại lên chùa. Chùa với tôi là một nơi đẹp đẹp, lạ lạ, yên tĩnh và là nơi có thể cầu xin may mắn. Vậy thôi, tôi không có cảm tình gì đặc biệt với những người xuất gia cả. Thi thoảng lên chùa còn nghe đồn thầy này uống rượu, ăn thịt chó hay sư cô kia bắt nạt bà vãi hoặc xin tiền nuôi bé mồ côi rồi đem bé cho nhà giàu. Đại loại vậy nên tôi mất cảm tình. Vì không sinh ra trong gia đình Phật tử nên tôi còn thấy rất lạ lùng khi người ta xưng con với sư thầy, sư cô. Hồi lớp 12, tôi đi học thư pháp, lớp có mấy sư cô trẻ măng bảo tôi xưng con, tôi bực quá bảo tôi có theo đạo Phật đâu mà xưng con, linh ta linh tinh. Tôi thích khoa học nên tâm linh và tôn giáo là cái tôi không tin lắm. Nhưng tôi tin vào việc nhất tâm thờ cúng ông bà tổ tiên. Thế rồi năm tôi 27 tuổi vào một ngày đẹp giời, tôi mất có nửa ngày để quyết định quy y thọ 5 giới. Trước khi quy y tôi nghĩ ghê lắm, mặt buồn rười rượi cả ngày. Tôi sợ tôi mất tự do. Mấy chị bảo tôi 5 giới là để bảo hộ tự do cho em đấy, lúc đó tôi nghi nghi. Sư thầy thấy cái mặt tôi thế chỉ cười, không nói gì cả. Giờ thì lâu lâu tôi lại đi chùa, đi tu viện thậm chí vào nhà thờ ngồi. Đấy là chỗ tôi thấy tự do, bình an và cười nhiều nhất. Tôi không xưng em với sư thầy, sư cô nữa vì tôi biết tôi xưng con là xưng con với Bụt (Buddha hay Phật) mà những người xuất gia là người đại diện. Tôi gặp những người xuất sĩ dạy cho tôi những điều khiến tôi vừa khóc được và sau đó lại cười toe. Giữa tôi và họ có sự cảm thông. Tôi lạy Bụt như lạy một vị Thầy. Và giờ đi chùa, tôi không cầu xin gì nữa cả. Ảnh: Bìa sau cuốn Đạo Phật đi vào cuộc đời - Thích Nhất Hạnh</summary></entry><entry><title type="html">Chiến tranh</title><link href="/blog/2019/02/13/chien-tranh.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chiến tranh" /><published>2019-02-13T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-13T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/13/chien-tranh</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/13/chien-tranh.html">&lt;p&gt;Tôi lớn lên khi đất nước đã hòa bình&lt;br /&gt;
Nhưng sao bài quốc ca tôi hát lại đầy máu và xác người&lt;br /&gt;
Lòng hận thù chưa bao giờ dập tắt&lt;br /&gt;
Bởi vì đâu mà con người lại giết nhau?&lt;br /&gt;
Nếu tôi lớn lên là một người Trung Quốc&lt;br /&gt;
Liệu tôi có cầm súng lên đường đến biên giới Việt Nam?&lt;br /&gt;
Nếu “tôi đứng bên một xác người&lt;br /&gt;
Liệu tôi có băn khoăn đó là ta hay là địch”&lt;br /&gt;
Kẻ thù của tôi là con người nằm đó&lt;br /&gt;
Hay là lòng tham, sự sợ hãi và những mưu mô?&lt;br /&gt;
Mấy dòng trên tôi viết không phải là thơ&lt;br /&gt;
Mà chỉ là cảm xúc của một người khi đọc về chiến tranh là bật khóc…&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi lớn lên khi đất nước đã hòa bình Nhưng sao bài quốc ca tôi hát lại đầy máu và xác người Lòng hận thù chưa bao giờ dập tắt Bởi vì đâu mà con người lại giết nhau? Nếu tôi lớn lên là một người Trung Quốc Liệu tôi có cầm súng lên đường đến biên giới Việt Nam? Nếu “tôi đứng bên một xác người Liệu tôi có băn khoăn đó là ta hay là địch” Kẻ thù của tôi là con người nằm đó Hay là lòng tham, sự sợ hãi và những mưu mô? Mấy dòng trên tôi viết không phải là thơ Mà chỉ là cảm xúc của một người khi đọc về chiến tranh là bật khóc…</summary></entry><entry><title type="html">Tự do</title><link href="/blog/2019/02/13/tu-do.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tự do" /><published>2019-02-13T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-13T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/13/tu-do</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/13/tu-do.html">&lt;p&gt;Tôi nhớ có một ngày một người em hỏi tôi đi du học để làm gì tôi đã trả lời rằng chị đi học làm người tự do. Tôi không hiểu và cũng không nhớ vì sao tôi trả lời như thế lúc đó. Cho đến khi học xong 2 năm tôi vẫn không biết người tự do là gì. Sáng nay bất chợt tôi thấy tự do hiện ra dưới một hình tướng rất khác. Đó là khi tôi thấy sự khó chịu, tự ti về bản thân dâng lên trong lòng, tôi thấy nó rất rõ và tôi quyết định mỉm cười với nó. Ngay lúc đó tôi không còn thấy buồn, thấy lo sợ về việc người khác nghĩ về tôi như thế nào hay chính bản thân tôi nghĩ về tôi như thế nào nữa.&lt;br /&gt;
Một năm qua tôi biết mình chẳng làm được nhiều điều to tát như tôi vẫn mong muốn. Tôi không có một dự định rõ ràng nào cho tương lai cả vậy nên tôi cứ cặm cụi đi. Và tôi đã đi như thế này đây :satisfied:&lt;br /&gt;
Tháng 2/2018: Ăn Tết ở Viện Phật học Ứng dụng châu Âu, Waldbröl, Đức&lt;br /&gt;
Tháng 3/2018: Đưa bố mẹ đi thăm Tổ đình Từ Hiếu, Huế, Việt Nam&lt;br /&gt;
Tháng 5/2018: Thăm Thiền đường Hơi Thở Nhẹ, Paris, Pháp&lt;br /&gt;
Tháng 7/2018: Đầu tháng tham dự ngày quán niệm của nhóm Wake Up Maastricht, Hà Lan + cuối tháng tham dự khóa tu cắm trại của Wake Up Belgium ở Barvaux, Bỉ&lt;br /&gt;
Tháng 8/2018: Tham dự Ngày quán niệm cho người Việt ở Viện Phật học ứng dụng châu Âu, Waldbröl, Đức&lt;br /&gt;
Tháng 10/2018: Tham dự ngày quán niệm của nhóm Wake Up Liège, Bỉ&lt;br /&gt;
Tháng 11/2018: Tham gia nhóm Wake Up Antwerp, Bỉ&lt;br /&gt;
Tháng 12/2018: Về thăm Sư Ông tại Tổ đình Từ Hiếu, Huế, Việt Nam&lt;br /&gt;
Tháng 1/2019: Tham dự khóa tu cuối tuần tổ chức bởi Wake Up Liège, Bỉ&lt;br /&gt;
Tháng 2/2019: Ăn Tết tại tu viện Suối Tuệ, Verdelot, Pháp&lt;br /&gt;
Tôi không rõ mình sẽ đi tới đâu nhưng tôi có cảm giác tôi đang hướng tới những điều tốt đẹp trong cuộc đời của mình. Những khó chịu thường ngày dần dần không còn là sự kiềm hãm tôi nữa. Tự do cũng chỉ còn là một khái niệm và tôi thì vẫn cứ tiếp tục học để giúp tôi, để giúp người.&lt;br /&gt;
Cảm ơn gia đình chị Lan, gia đình Henri, gia đình Lou, chị Hường, Sara, chị Gia, Daniël, gia đình chú Long-cô Ngọc Anh và những người bạn, sư thầy, sư cô con gặp và truyền cảm hứng cho con. Cảm ơn bố mẹ, cảm ơn Thầy luôn là nguồn động lực cho con trên những nẻo đường con đi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Tôi nhớ có một ngày một người em hỏi tôi đi du học để làm gì tôi đã trả lời rằng chị đi học làm người tự do. Tôi không hiểu và cũng không nhớ vì sao tôi trả lời như thế lúc đó. Cho đến khi học xong 2 năm tôi vẫn không biết người tự do là gì. Sáng nay bất chợt tôi thấy tự do hiện ra dưới một hình tướng rất khác. Đó là khi tôi thấy sự khó chịu, tự ti về bản thân dâng lên trong lòng, tôi thấy nó rất rõ và tôi quyết định mỉm cười với nó. Ngay lúc đó tôi không còn thấy buồn, thấy lo sợ về việc người khác nghĩ về tôi như thế nào hay chính bản thân tôi nghĩ về tôi như thế nào nữa. Một năm qua tôi biết mình chẳng làm được nhiều điều to tát như tôi vẫn mong muốn. Tôi không có một dự định rõ ràng nào cho tương lai cả vậy nên tôi cứ cặm cụi đi. Và tôi đã đi như thế này đây :satisfied: Tháng 2/2018: Ăn Tết ở Viện Phật học Ứng dụng châu Âu, Waldbröl, Đức Tháng 3/2018: Đưa bố mẹ đi thăm Tổ đình Từ Hiếu, Huế, Việt Nam Tháng 5/2018: Thăm Thiền đường Hơi Thở Nhẹ, Paris, Pháp Tháng 7/2018: Đầu tháng tham dự ngày quán niệm của nhóm Wake Up Maastricht, Hà Lan + cuối tháng tham dự khóa tu cắm trại của Wake Up Belgium ở Barvaux, Bỉ Tháng 8/2018: Tham dự Ngày quán niệm cho người Việt ở Viện Phật học ứng dụng châu Âu, Waldbröl, Đức Tháng 10/2018: Tham dự ngày quán niệm của nhóm Wake Up Liège, Bỉ Tháng 11/2018: Tham gia nhóm Wake Up Antwerp, Bỉ Tháng 12/2018: Về thăm Sư Ông tại Tổ đình Từ Hiếu, Huế, Việt Nam Tháng 1/2019: Tham dự khóa tu cuối tuần tổ chức bởi Wake Up Liège, Bỉ Tháng 2/2019: Ăn Tết tại tu viện Suối Tuệ, Verdelot, Pháp Tôi không rõ mình sẽ đi tới đâu nhưng tôi có cảm giác tôi đang hướng tới những điều tốt đẹp trong cuộc đời của mình. Những khó chịu thường ngày dần dần không còn là sự kiềm hãm tôi nữa. Tự do cũng chỉ còn là một khái niệm và tôi thì vẫn cứ tiếp tục học để giúp tôi, để giúp người. Cảm ơn gia đình chị Lan, gia đình Henri, gia đình Lou, chị Hường, Sara, chị Gia, Daniël, gia đình chú Long-cô Ngọc Anh và những người bạn, sư thầy, sư cô con gặp và truyền cảm hứng cho con. Cảm ơn bố mẹ, cảm ơn Thầy luôn là nguồn động lực cho con trên những nẻo đường con đi.</summary></entry><entry><title type="html">Bỏ đi</title><link href="/blog/2019/02/02/bo-di.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bỏ đi" /><published>2019-02-02T21:13:38+01:00</published><updated>2019-02-02T21:13:38+01:00</updated><id>/blog/2019/02/02/bo-di</id><content type="html" xml:base="/blog/2019/02/02/bo-di.html">&lt;p&gt;Sáng thứ 7 nằm ăn vạ đắp chăn ngắm mọi người hối hả đón Tết… trên mạng, chợt có một cái ý nghĩ ùa về. Cái ý nghĩ chả liên quan nhưng nó cứ ám ảnh mình. Có phải chúng ta thi thoảng cứ bị đắm mình trong những kí ức vàng son không nhỉ. Nếu quá khứ có cái cảm giác vui vẻ, thỏa mãn nào đó thì tiềm thức cứ muốn giữ lấy và thúc đẩy ta làm gì đó để cái cảm giác đó quay lại. Nhưng nó không quay lại đâu vì ta đã khác rồi. Nếu ta cứ mãi thế chẳng phải là ta nghèo nàn quá sao. Sự sợ hãi, nuối tiếc sẽ ở đó nhưng nó sẽ đi thôi nếu ta biết mở cửa trái tim để đón những điều tốt đẹp khác tới.&lt;br /&gt;
“Năm mới ta cũng mới. Người vui cảnh sẽ vui”. - Câu đối Tết năm 2014 của Thầy Nhất Hạnh&lt;br /&gt;
Thế nên giờ mình sẽ buông bỏ cái chăn ra, dậy đi xem các cụ tập Thái cực quyền rồi mong một ngày sẽ múa đẹp như các cụ :relaxed:&lt;/p&gt;</content><author><name>Tâm Bình</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Sáng thứ 7 nằm ăn vạ đắp chăn ngắm mọi người hối hả đón Tết… trên mạng, chợt có một cái ý nghĩ ùa về. Cái ý nghĩ chả liên quan nhưng nó cứ ám ảnh mình. Có phải chúng ta thi thoảng cứ bị đắm mình trong những kí ức vàng son không nhỉ. Nếu quá khứ có cái cảm giác vui vẻ, thỏa mãn nào đó thì tiềm thức cứ muốn giữ lấy và thúc đẩy ta làm gì đó để cái cảm giác đó quay lại. Nhưng nó không quay lại đâu vì ta đã khác rồi. Nếu ta cứ mãi thế chẳng phải là ta nghèo nàn quá sao. Sự sợ hãi, nuối tiếc sẽ ở đó nhưng nó sẽ đi thôi nếu ta biết mở cửa trái tim để đón những điều tốt đẹp khác tới. “Năm mới ta cũng mới. Người vui cảnh sẽ vui”. - Câu đối Tết năm 2014 của Thầy Nhất Hạnh Thế nên giờ mình sẽ buông bỏ cái chăn ra, dậy đi xem các cụ tập Thái cực quyền rồi mong một ngày sẽ múa đẹp như các cụ :relaxed:</summary></entry></feed>